<\?xml version="1\.0" encoding="UTF-8"\?> 
<\?xml-model href="Teinte/teinte\.rng" type="application/xml" schematypens="http\://relaxng\.org/ns/structure/1\.0"\?> 
<\?xml-stylesheet type="text/xsl" href="Teinte/tei2html\.xsl"\?> 
<TEI xmlns="http://www\.tei-c\.org/ns/1\.0" xml:lang="fr"> 
 <teiHeader> 
    <fileDesc> 
      <titleStmt> 
 	    <title>Extrait des Mémoires de Marguerite de Valois</title> 
		<author>Marguerite de Valois</author> 
 	  </titleStmt> 
	  <publicationStmt> 
		<publisher>Université Gustave Eiffel</publisher> 
		<editor>Nicole Dufournaud, Philippe Gambette, Isabelle Qin, Caroline Trotot</editor> 
		<availability status="free"> 
			<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/fr/"/> 
				<p>Creative Commons CC BY-NC-ND 2.0	</p> 
		</availability> 
	  </publicationStmt> 
	  <sourceDesc> 
		<bibl> 
			<author>Marguerite de Valois</author>
			<title>Extrait des Mémoires de Marguerite de Valois</title>
			<publisher>Éliane Viennot</publisher>
			<idno>http://www.elianeviennot.fr/Marguerite/MgV-Memoires.xml</idno>
        </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
	  <profileDesc>
		<langUsage>
			<language ident="fr">
			</language>
		</langUsage>
	   </profileDesc>
	</teiHeader>
 <body>
    <div>
    <head>Extrait des Mémoires de Marguerite de Valois</head>    
<p><milestone ref="s1"/>[Cependant] il demeure quelques jours à partir de <placeName ref="l67">Paris</placeName>, retardant à me refuser ouvertement mon congé qu’il eût toutes choses prêtes pour pouvoir déclarer la guerre (comme il l’avait desseigné) aux huguenots, et par conséquent au <rs ref="NavaHenr" type="mention">roi mon mari</rs>. Et pour y trouver un prétexte, on fait courir le bruit que les catholiques se plaignent des avantageuses conditions que l’on avait accordées aux huguenots à la Paix de <placeName ref="l68">Sens</placeName>. Ce murmure et mécontentement des catholiques passe si avant qu’ils viennent à se liguer, à la Cour, par les provinces et par les villes, s’enrôlant et signant, et faisant grand bruit –&nbsp;tacitement du su du <rs ref="FranHenr1" type="mention">roi</rs>&nbsp;–, montrant vouloir élire Messieurs de Guise. Il ne se parle d’autre chose à la Cour depuis <placeName ref="l69">Paris</placeName> jusques à <placeName ref="l70">Blois</placeName>, où <rs ref="FranHenr1">le roi</rs> avait fait convoquer les États, pendant l’ouverture desquels <rs ref="FranHenr1">le roi</rs> appela <rs ref="FranFran1">mon frère</rs> en son cabinet, avec <rs ref="MediCath">la reine ma mère</rs> et quelques-uns de Messieurs de son conseil. Il lui représente de quelle importance était pour son État et pour son autorité la Ligue que les catholiques commençaient, même s’ils venaient à se faire des chefs, et qu’ils élussent ceux de Guise&nbsp;; qu’il y allait du leur plus que de tout autre, entendant de <rs ref="FranFran1">mon frère</rs> et de lui&nbsp;; que les catholiques avaient raison de se plaindre, et que son devoir et sa conscience l’obligeaient à mécontenter plutôt les huguenots que les catholiques&nbsp;; qu’il priait et conjurait <rs ref="FranFran1">mon frère</rs>, comme fils de France et bon catholique qu’il était, de le vouloir conseiller et assister en cette affaire, où il y allait du hasard de sa couronne et de la religion catholique. Ajoutant à cela qu’il lui semblait que, pour couper chemin à cette dangereuse Ligue, que lui-même s’en devait faire le chef, et pour montrer combien il avait de zèle à sa religion et les empêcher d’élire d’autres chefs, la signer le premier comme chef, et la faire signer à <rs ref="FranFran1">mon frère</rs>, et à tous les princes et seigneurs, gouverneurs et autres ayants charges en son royaume. <rs ref="FranFran1">Mon frère</rs> ne put lors que lui offrir le service qu’il devait à <rs ref="FranHenr1">Sa Majesté</rs> et à la conservation de la religion catholique. <rs ref="FranHenr1">Le roi</rs>, ayant pris assurance de l’assistance de <rs ref="FranFran1">mon frère</rs> en cette occasion –&nbsp;qui était la principale fin où tendait l’artifice de cette Ligue&nbsp;–, soudain fait appeler tous les princes et seigneurs de sa Cour, se fait apporter le rôle de ladite Ligue, s’y signe le premier comme chef, et y fait signer <rs ref="FranFran1">mon frère</rs> et tous les autres qui n’y avaient encore signé.</p><p>Le lendemain ils ouvrent les États, ayant pris l’avis de Messieurs les <rs ref="EspiPier">évêques de <placeName ref="l71">Lyon</placeName></rs>, <rs ref="AvanGuy">d’<placeName ref="l71b">Ambrun</placeName></rs> et <rs ref="GrimVesp">de <placeName ref="l72">Vienne</placeName></rs>, et des autres prélats qui étaient à la Cour&nbsp;; qui lui persuadèrent qu’après le serment qu’il avait fait à son sacre, nul serment qu’il pût faire aux hérétiques ne pouvait être valable, ledit serment de son sacre l’affranchissant de toutes les promesses qu’il avait pu faire aux huguenots. Ce qu’ayant prononcé à l’ouverture des États, et ayant déclaré la guerre aux huguenots, il renvoya <persName ref="PierBert">Génissac</persName>, le huguenot qui depuis peu de jours était là de la part du <rs ref="NavaHenr" type="mention">roi mon mari</rs> pour avancer mon partement, avec paroles rudes, pleines de menaces, lui disant qu’il avait donné <rs ref="FranMarg">sa sœur</rs> à un catholique, non à un huguenot, que si <rs ref="NavaHenr" type="mention">le roi mon mari</rs> avait envie de m’avoir, qu’il se fît catholique.</p>
<p>Toutes sortes de préparatifs à la guerre se font, et ne se parle à la Cour que de guerre&nbsp;; et pour rendre <rs ref="FranFran1">mon frère</rs> plus irréconciliable avec les huguenots, <rs ref="FranHenr1">le roi</rs> le fait chef d’une de ses armées. <persName ref="PierBert">Génissac</persName> m’étant venu dire le rude congé que <rs ref="FranHenr1">le roi</rs> lui avait donné, je m’en vais droit au cabinet de <rs ref="MediCath">la reine ma mère</rs>, où <rs ref="FranHenr1">le roi</rs> était, pour me plaindre de ce qu’il m’avait jusques alors abusée, m’ayant toujours empêchée d’aller trouver <rs ref="NavaHenr" type="mention">le roi mon mari</rs>, et ayant feint de partir de <placeName ref="l73">Paris</placeName> pour me conduire à <placeName ref="l74">Poitiers</placeName> pour faire un effet si contraire. Je lui représentai que je ne m’étais pas mariée pour plaisir ni de ma volonté, que ç’avait été de la volonté et autorité du <rs ref="FranChar" type="mention">roi Charles mon frère</rs>, de <rs ref="MediCath" type="mention">la reine ma mère</rs> et de lui&nbsp;; que, puisqu’ils me l’avaient donné, qu’ils ne me pouvaient point empêcher de courre sa fortune&nbsp;; que j’y voulais aller, que s’ils ne me le permettaient, je me déroberais, et irais de quelque façon que ce fût, au hasard de ma vie. <rs ref="FranHenr1">Le roi</rs> me répondit&nbsp;: «&nbsp;Il n’est plus temps, <rs ref="Q220845">ma sœur</rs>, de m’importuner de ce congé. J’avoue ce que vous dites, que j’ai retardé exprès pour vous le refuser du tout&nbsp;; car depuis que <rs ref="NavaHenr">le roi de Navarre</rs> s’est refait huguenot, je n’ai jamais trouvé bon que vous y allassiez. Ce que nous en faisons, <rs ref="MediCath">la reine ma mère</rs> et moi, c’est pour votre bien. Je veux faire la guerre aux huguenots et exterminer cette misérable religion qui nous a fait tant de mal&nbsp;; et que vous, qui êtes catholique, et qui êtes <rs ref="Q220845">ma sœur</rs>, fussiez entre leurs mains comme otage de moi, il n’y a point d’apparence. Et qui sait, si pour me faire une indignité irréparable, ils voudraient se venger sur votre vie du mal que je leur ferai&nbsp;? Non, non, vous n’irez point. Et si vous tâchez à vous dérober, comme vous dites, faites état que vous aurez et moi et <rs ref="MediCath">la reine ma mère</rs> pour cruels ennemis&nbsp;; et que nous vous ferons ressentir notre inimitié autant que nous en avons de pouvoir, en quoi vous empirerez la condition du <rs ref="NavaHenr">roi votre mari</rs> plutôt que de l’amender.&nbsp;»</p>
<p>Je me retirai avec beaucoup de déplaisir de cette cruelle sentence, et prenant avis des principaux de la Cour, de mes amis et amies, ils me représentent qu’il me serait mal séant de demeurer en une Cour si ennemie du  <rs ref="NavaHenr" type="mention">roi mon mari</rs> et d’où l’on lui faisait si ouvertement la guerre&nbsp;; et qu’ils me conseillaient, pendant que cette guerre durerait, de me tenir hors de la Cour, même qu’il me serait plus honorable de trouver, s’il était possible, quelque prétexte pour sortir du royaume, ou sous couleur de pèlerinage, ou pour visiter quelqu’un de mes parents. <persName ref="MontPhil">Madame la princesse de La Roche-sur-Yon</persName> était de ceux que j’avais assemblés pour prendre leur avis, qui était sur son partement pour aller aux eaux de <placeName ref="l75">Spa</placeName>. <rs ref="FranFran1">Mon frère</rs> aussi y était présent, qui avait amené avec lui <persName ref="MontClau">Mondoucet</persName>, qui avait été agent du <rs ref="FranHenr1">roi</rs> en <placeName ref="l76">Flandre</placeName>, et, en étant depuis peu revenu, avait représenté au <rs ref="FranHenr1">roi</rs> combien les Flamands souffraient à regret l’usurpation que l’Espagnol faisait sur les lois de <placeName ref="l77">France</placeName> de la domination et souveraineté de <placeName ref="l78">Flandre</placeName>, que plusieurs seigneurs et communautés de villes l’avaient chargé de lui faire entendre combien ils avaient le cœur français, et que tous lui tendaient les bras. <persName ref="MontClau">Mondoucet</persName> voyant que <rs ref="FranHenr1">le roi</rs> méprisait cet avis, n’ayant rien en la tête que les huguenots, à qui il voulait faire ressentir le déplaisir qu’ils lui avaient fait d’avoir assisté <rs ref="FranFran1">mon frère</rs>, ne lui en parle plus, et s’adresse à <rs ref="FranFran1">mon frère</rs>, qui, du vrai naturel de <persName ref="Q172353">Pyrrus</persName>, n’aimait qu’à entreprendre choses grandes et hasardeuses, étant plus né à conquérir qu’à conserver, lequel embrasse soudain cette entreprise, qui lui plaît d’autant plus qu’il voit qu’il ne fait rien d’injuste, voulant seulement r’acquérir à la <placeName ref="l79">France</placeName> ce qui lui était usurpé par l’Espagnol. <persName ref="MontClau">Mondoucet</persName> pour cette cause s’était mis au service de <rs ref="FranFran1">mon frère</rs>, qui le renvoyait en <placeName ref="l80">Flandre</placeName> sous couleur d’accompagner <persName ref="MontPhil">Madame la princesse de La Roche-sur-Yon</persName> aux eaux de <placeName ref="l81">Spa</placeName>&nbsp;; lequel, voyant que chacun cherchait quelque prétexte apparent pour me pouvoir tirer hors de <placeName ref="l82">France</placeName> durant cette guerre –&nbsp;qui disait en <placeName ref="l83">Savoie</placeName>, qui disait en <placeName ref="l84">Lorraine</placeName>, qui à <placeName ref="l85">Saint-Claude</placeName>, qui à <placeName ref="l86">Notre-Dame-de-Lorette</placeName>&nbsp;–, dit tous bas à <rs ref="FranFran1">mon frère</rs>&nbsp;: «&nbsp;Monsieur, si <rs ref="Q220845">la reine de Navarre</rs> pouvait feindre avoir quelque mal, à quoi les eaux de <placeName>Spa</placeName>, où va <persName ref="MontPhil">Madame la princesse de La Roche-sur-Yon</persName>, pussent servir, cela viendrait bien à propos pour votre entreprise de <placeName ref="l87">Flandre</placeName>, où elle pourrait faire un beau coup.&nbsp;» <rs ref="FranFran1">Mon frère</rs> le trouva fort bon, et fut fort aise de cette ouverture, et s’écria soudain&nbsp;: «&nbsp;Ô reine, ne cherchez plus&nbsp;! il faut que vous alliez aux eaux de <placeName ref="l88">Spa</placeName>, où va <rs ref="MontPhil">Madame la princesse</rs>. Je vous ai vu quelquefois une érésipèle au bras&nbsp;: il faut que vous disiez que lors les médecins vous l’avaient ordonné, mais que la saison n’y était pas propre, qu’à cette heure c’est leur saison, que vous suppliez <rs ref="FranHenr1">le roi</rs> vous permettre d’y aller.&nbsp;»</p>
<p><rs ref="FranFran1">Mon frère</rs> ne s’ouvrit pas davantage devant cette compagnie pourquoi il le désirait, à cause que <persName ref="BourChar">Monsieur le cardinal de Bourbon</persName> y était, qui tenait pour le Guisard et l’Espagnol&nbsp;; mais moi, je l’entendis soudain, me doutant bien que c’était pour l’entreprise de <placeName ref="l89">Flandre</placeName>, de quoi <persName ref="MontClau">Mondoucet</persName> nous avait parlé à tous deux. Toute la compagnie fut de cet avis, et <persName ref="MontPhil">Madame la princesse de La Roche-sur-Yon</persName>, qui devait y aller, et qui m’aimait fort, en reçut fort grand plaisir, et me promit de m’y accompagner, et de se trouver avec moi quand j’en parlerais à <rs ref="MediCath">la reine ma mère</rs> pour le lui faire trouver bon.</p>
<p>Lendemain, je trouvai <rs ref="MediCath">la reine</rs> seule, et lui représentai le mal et déplaisir que ce m’était de voir <rs ref="NavaHenr" type="mention">le roi mon mari</rs> en guerre contre <rs ref="FranHenr1">le roi</rs>, et de me voir éloignée de lui&nbsp;; que, pendant que cette guerre durerait, il ne m’était honorable ni bienséant de demeurer à la Cour, que si j’y demeurais je ne pourrais éviter de ces deux malheurs l’un&nbsp;: ou que <rs ref="NavaHenr" type="mention">le roi mon mari</rs> penserait que j’y fusse pour mon plaisir et que je lui servirais pas comme je devais, ou que <rs ref="FranHenr1">le roi</rs> prendrait soupçon de moi et croirait que j’avertirais toujours <rs ref="NavaHenr" type="mention">le roi mon mari</rs>&nbsp;; que l’un et l’autre me produiraient beaucoup de mal&nbsp;; que je la suppliais de trouver bon que je m’éloignasse de la Cour pour les éviter&nbsp;; qu’il y avait quelque temps que les médecins m’avaient ordonné les eaux de <placeName ref="l90">Spa</placeName> pour l’érésipèle que j’avais au bras, à quoi depuis si longtemps j’étais sujette, que la saison à cette heure y étant propre, il me semblait que si elle le trouvait bon, que ce voyage était bien à propos pour m’éloigner en cette saison, non seulement de la Cour, mais de <placeName ref="l91">France</placeName>, pour faire connaître au <rs ref="NavaHenr" type="mention">roi mon mari</rs> que, ne pouvant être avec lui pour la défiance du <rs ref="FranHenr1">roi</rs>, je ne voulais point être au lieu où on lui faisait la guerre&nbsp;; que j’espérais qu’elle, par sa prudence, disposerait les choses avec le temps de telle façon que <rs ref="NavaHenr" type="mention">le roi mon mari</rs> obtiendrait une paix du <rs ref="FranHenr1">roi</rs> et rentrerait en sa bonne grâce&nbsp;; que j’attendrais cette heureuse nouvelle pour, lors, venir prendre congé d’eux pour aller trouver <rs ref="NavaHenr" type="mention">le roi mon mari</rs>&nbsp;; et qu’en ce voyage de <placeName ref="l92">Spa</placeName>, <persName ref="MontPhil">Madame la princesse de La Roche-sur-Yon</persName>, qui était là présente, me faisait cet honneur de m’accompagner. Elle approuva cette condition, et me dit qu’elle était fort aise que j’eusse pris cet avis&nbsp;; que le mauvais conseil que les évêques avaient donné au <rs ref="FranHenr1">roi</rs> de ne tenir ses promesses et rompre tout ce qu’elle avait promis et contracté pour lui, lui avait, pour plusieurs considérations, apporté beaucoup de déplaisir (même voyant que cet impétueux torrent entraînait avec soi et ruinait les plus capables et meilleurs serviteurs que <rs ref="FranHenr1">le roi</rs> eût en son conseil, car <rs ref="FranHenr1">le roi</rs> en éloigna quatre ou cinq des plus apparents et plus anciens), mais qu’entre tout cela, ce qui lui travaillait tant l’esprit était de voir ce que je lui représentais&nbsp;: que je ne pouvais éviter, demeurant à la Cour, l’un de ces deux malheurs, ou que <rs ref="NavaHenr" type="mention">le roi mon mari</rs> ne l’aurait agréable et s’en prendrait à moi, ou que <rs ref="FranHenr1">le roi</rs> entrerait en défiance de moi, pensant que j’avertirais <rs ref="NavaHenr" type="mention">le roi mon mari</rs>&nbsp;; qu’elle persuaderait au <rs ref="FranHenr1">roi</rs> de trouver bon ce voyage –&nbsp;ce qu’elle fit. Et <rs ref="FranHenr1">le roi</rs> m’en parla sans montrer d’en être en colère, étant assez content de m’avoir pu empêcher d’aller trouver <rs ref="NavaHenr" type="mention">le roi mon mari</rs>, qu’il hayait lors plus que toute chose du monde. Et commande que l’on dépêchât un courrier à <persName ref="AutrJuan" type="mention">don Juan d’Autriche</persName>, qui commandait pour <rs ref="Q34417" type="mention">le roi d’Espagne</rs> en <placeName ref="l93">Flandre</placeName>, pour le prier de me bailler les passeports nécessaires pour passer librement aux pays de son autorité, parce qu’il fallait bien avant passer dans la <placeName ref="l94">Flandre</placeName> pour aller aux eaux de <placeName ref="l95">Spa</placeName>, qui étaient aux terres de l’évêché de <placeName ref="l96">Liège</placeName>.</p>
<p>Cela résolu, nous nous séparâmes tous à peu de jours de là (lesquels <rs ref="FranFran1">mon frère</rs> employa à m’instruire des offices qu’il désirait de moi pour son entreprise de Flandre), <rs ref="FranHenr1">le roi</rs> et <rs ref="MediCath">la reine ma mère</rs> s’en allant à <placeName ref="l97">Poitiers</placeName>, pour être plus près de l’armée de <persName ref="LorrChar2" type="mention">Monsieur de Mayenne</persName> qui assiégeait <placeName ref="l98">Brouage</placeName>, et qui de là devait passer en <placeName ref="l99">Gascogne</placeName> pour faire la guerre <rs ref="NavaHenr" type="mention">au roi mon mari</rs>&nbsp;; <rs ref="FranFran1" type="mention">mon frère</rs> s’en allant avec l’autre armée, de quoi il était chef, assiéger <placeName ref="l100">Issoire</placeName> et les autres villes qu’il prit en ce temps-là&nbsp;; moi en <placeName ref="l101">Flandre</placeName>, accompagnée de <persName ref="MontPhil">Madame la princesse de La Roche-sur-Yon</persName>, de <persName ref="LaTClau">Madame de Tournon ma dame d’honneur</persName>, de <persName ref="SuzaCath">Madame de Mouy de Picardie</persName>, de <persName ref="CommHele">Madame la castellane de Milan</persName>, de <persName ref="AquaAnne">Madamoiselle d’Atrie</persName>, de <persName ref="TourHele">Madamoiselle de Tournon</persName>, et de sept ou huit autres filles&nbsp;; et d’hommes, [de] <persName ref="LenoPhil">Monsieur le cardinal de Lenoncourt</persName>, de <persName ref="PeyrChar">Monsieur l’évêque de Langres</persName>, de <persName ref="MouyChar">Monsieur de Mouy, seigneur de Picardie</persName>, maintenant beau-père d’un frère de la <persName ref="LorrLoui">reine Louise</persName> nommé <persName ref="Q3132312">le comte de Chaligny</persName>, et de mes premiers maîtres d’hôtel et de mes premiers écuyers, et autres gentilshommes de ma Maison. Cette compagnie plut tant aux étrangers qui la virent, et la trouvèrent si leste, qu’ils en eurent en beaucoup plus d’admiration la <placeName ref="l102">France</placeName>. J’allais en une litière faite à piliers, doublée de velours incarnadin d’<placeName ref="l103">Espagne</placeName>, faite en broderie d’or et de soie nuée, à devise (cette litière toute vitrée et les vitres toutes faites à devises y ayant, ou à la doublure ou aux vitres, quarante devises toutes différentes, avec les mots en espagnol et italien, sur le soleil et ses effets), laquelle était suivie de la litière de <persName ref="MontPhil">Madame de La Roche-sur-Yon</persName> et de celle de <persName ref="LaTClau">Madame de Tournon ma dame d’honneur</persName>, et de dix filles à cheval avec leur gouvernante, et de six carrosses ou chariots où allait le reste des dames et filles d’elles et de moi.</p>
<p><milestone ref="s2"/>Je passai par la <placeName ref="l104">Picardie</placeName>, où les villes avaient commandement du <rs ref="FranHenr1" type="mention">roi</rs> de me recevoir selon [ce] que j’avais cet honneur de lui être, qui, en passant, me firent tout l’honneur que j’eusse pu désirer. <milestone ref="s13"/>Étant arrivée au <placeName ref="l105">Catelet</placeName>, qui est un fort à trois lieues de la frontière de <placeName ref="l106">Cambrésis</placeName>, <persName ref="BerlLoui">l’évêque de Cambrai</persName> (qui était lors terre de l’Église et pays souverain), qui ne reconnaissait <rs ref="Q34417" type="mention">le roi d’<placeName ref="l107">Espagne</placeName></rs> que pour protecteur, m’envoya un gentilhomme pour savoir l’heure à laquelle je partirais, pour venir au devant de moi jusques à l’entrée de ses terres, <milestone ref="s14"/>où je le trouvai très bien accompagné, mais de gens qui avaient les habits et l’apparence de vrais Flamands, comme ils sont fort grossiers en ce quartier-là. <rs ref="BerlLoui">L’évêque</rs> était de la Maison de Barlemont, une des principales de <placeName ref="l108">Flandre</placeName>, mais qui avait le cœur espagnol, comme ils ont montré, ayant été ceux qui ont le plus assisté <persName ref="AutrJuan" type="mention">don Juan</persName>. Il ne laissa de me recevoir avec beaucoup d’honneur, et non moins de cérémonies espagnoles. Je trouvai cette ville de <placeName ref="l109">Cambrai</placeName>, bien qu’elle ne fût bâtie de si bonne étoffe que les nôtres de <placeName ref="l110">France</placeName>, beaucoup plus agréable, pour y être les rues et places beaucoup mieux proportionnées et disposées comme elles sont, et les églises très grandes et belles, ornement commun à toutes les villes de <placeName ref="l111">Flandre</placeName>. Ce que je reconnus en cette ville [digne] d’estime et de remarque fut la citadelle, des plus belles et des mieux achevées de la chrétienté –&nbsp;ce que depuis elle fit bien éprouver aux Espagnols, étant sous l’obéissance de <rs ref="FranFran1" type="mention">mon frère</rs>. Un honnête homme, nommé <persName ref="GavrBaud">Monsieur d’Inchy</persName>, en était lors gouverneur, lequel en grâce, en apparence, et en toutes belles parties requises à un parfait cavalier, n’en devait rien à nos plus parfaits courtisans, ne participant nullement de cette naturelle rusticité qui semble être propre aux Flamands. <persName ref="BerlLoui">L’évêque</persName> nous fit festin et nous donnant après souper le plaisir du bal, où il fit venir toutes les dames de la ville&nbsp;; auquel ne se trouvant (s’étant retiré soudain après souper, pour être, comme j’ai dit, d’humeur cérémonieuse espagnole), <persName ref="GavrBaud">Monsieur d’Inchy</persName> étant le plus apparent de sa troupe, il le laissa pour m’entretenir durant le bal, et pour après me mener à la collation de confitures –&nbsp;imprudemment, ce me semble, vu qu’il avait la charge de sa citadelle. J’en parle trop savante à mes dépens, pour avoir plus appris que je n’en désirais comme il se faut comporter à la garde d’une place forte.</p><p>La souvenance de <rs ref="FranFran1" type="mention">mon frère</rs> ne me partant jamais de l’esprit, pour n’affectionner rien tant, je me ressouvins lors des instructions qu’il m’avait données. Et voyant la belle occasion qui m’était offerte pour lui faire un bon service en son entreprise de <placeName ref="l112">Flandre</placeName>, cette ville de <placeName ref="l113">Cambrai</placeName> et cette citadelle en étant comme la clef, je ne la laissai perdre, et employai tout ce que Dieu m’avait donné d’esprit à rendre <persName ref="GavrBaud">Monsieur d’Inchy</persName> affectionné à la <placeName ref="l114">France</placeName>, et particulièrement à <rs ref="FranFran1" type="mention">mon frère</rs>. Dieu permit qu’il me réussît si bien que, se plaisant à mon discours, il délibéra de me voir le plus longtemps qu’il pourrait, et de m’accompagner tant que je serais en <placeName ref="l115">Flandre</placeName>. Et pour cet effet, demanda congé à <rs ref="BerlLoui">son maître</rs> de venir avec moi jusques à <placeName ref="l116">Namur</placeName>, où <persName ref="AutrJuan" type="mention">don Juan d’Autriche</persName> m’attendait, disant qu’il désirait de voir les triomphes de cette réception. Ce Flamand espagnolisé fut néanmoins si mal avisé de le lui permettre… Pendant ce voyage, qui dura dix ou douze jours, il me parla le plus souvent qu’il pouvait, montrant ouvertement qu’il avait le cœur tout français, et qu’il ne respirait que l’heur d’avoir un si brave prince que <rs ref="FranFran1" type="mention">mon frère</rs> pour maître et seigneur, méprisant la sujétion et domination de <rs ref="GroeGera" type="mention">son évêque</rs>, qui, bien qu’il fût <rs ref="GroeGera" type="mention">son souverain</rs>, n’était que gentilhomme comme lui (mais beaucoup son inférieur aux qualités et grâces de l’esprit et du corps).</p>
<p>Partant de <placeName ref="l117">Cambrai</placeName>, <milestone ref="s16"/>j’allai coucher à <placeName ref="l118">Valenciennes</placeName>, terre de <placeName ref="l119">Flandre</placeName>, où <persName ref="LalaPhil">Monsieur le comte de Lalain</persName>, <persName ref="LalaEmma">Monsieur de Montigny son frère</persName>, et plusieurs autres seigneurs et gentilshommes jusques au nombre de deux ou trois cents, vinrent au devant de moi pour me recevoir au sortir des terres de <placeName ref="l120">Cambrésis</placeName>, jusques où l’<persName ref="BerlLoui">évêque de Cambrai</persName> m’avait conduite. Étant arrivée à <placeName ref="l121">Valenciennes</placeName>, ville qui cède en force à <placeName ref="l122">Cambrai</placeName>, et non en l’ornement des belles places et belles églises (où les fontaines et les horloges, avec industrie propre aux Allemands, ne donnaient peu de merveille à nos Français, ne leur étant commun de voir des horloges représenter une agréable musique de voix, avec autant de sortes de personnages que le petit château que l’on allait voir pour chose rare au faubourg Saint-Germain), Monsieur le <persName ref="LalaPhil">comte de Lalain</persName>, cette ville étant de son gouvernement, fit festin aux seigneurs et gentilshommes de ma troupe, remettant à <placeName ref="l123">Mons</placeName> à traiter les dames&nbsp;; où <persName ref="LignMarg">sa femme</persName>, <persName ref="DommDian">sa belle-sœur Madame d’Havrec</persName>, et toutes les plus apparentes et galantes dames m’attendaient pour me recevoir, [et] où <rs ref="LalaPhil">le comte</rs> et toute sa troupe me conduisit le lendemain. Il se disait parent du <rs ref="NavaHenr" type="mention">roi mon mari</rs>, et était personne de grande autorité et de grands moyens, auquel la domination d’<placeName ref="l124">Espagne</placeName> avait toujours été odieuse, en étant très offensé depuis la mort du <persName ref="Q435844" type="mention">comte d’Egmont</persName>, qui lui était proche parent. Et bien qu’il eût maintenu son gouvernement sans être entré en la ligue du <persName ref="Q78454" type="mention">prince d’Orange</persName> ni des huguenots, étant seigneur très catholique, il n’avait néanmoins jamais voulu voir <persName ref="AutrJuan" type="mention">don Juan</persName>, ni permettre que lui ni aucun de la part de l’Espagnol entrât en son gouvernement –&nbsp;<persName ref="AutrJuan" type="mention">don Juan</persName> ne l’ayant osé forcer de faire au contraire, craignant, s’il l’attaquait, de faire joindre la ligue des catholiques de <placeName ref="l125">Flandre</placeName> (que l’on nomme la ligue des États), à celle du <persName ref="Q78454" type="mention">prince d’Orange</persName> et des huguenots, prévoyant bien que cela lui donnerait autant de peine comme, depuis, ceux qui ont été pour <rs ref="Q34417" type="mention">le roi d’Espagne</rs> l’ont éprouvé.</p><p>Le <persName ref="LalaPhil">comte de Lalain</persName>, étant tel, ne pouvait assez faire de démonstration du plaisir qu’il avait de me voir là&nbsp;; et quand son prince naturel y eût été, il ne l’eût pu recevoir avec plus d’honneur et de démonstration de bienveillance et d’affection. <milestone ref="s18"/>Arrivant à <placeName ref="l126">Mons</placeName> à la maison du <persName ref="LalaPhil">comte de Lalain</persName>, où il me fit loger, je trouvai à la Cour <persName ref="LignMarg">la comtesse de Lalain</persName> sa femme, avec bien quatre-vingts ou cent dames du pays ou de la ville, de qui je fus reçue non comme une princesse étrangère, mais comme si j’eusse été leur naturelle dame, le naturel des Flamandes étant d’être privées, familières et joyeuses, [et] la <persName ref="LignMarg">comtesse de Lalain</persName> tenant ce naturel, mais ayant davantage un esprit grand et élevé, de quoi elle ne ressemblait moins à <rs ref="ClerClau" type="mention">votre cousine</rs> que du visage et de la façon. Ce que [qui] soudain me donna soudain assurance qu’il me serait aisé de faire amitié avec elle, qui pourrait apporter de l’utilité à l’avancement du dessein de <rs ref="FranFran1" type="mention">mon frère</rs> en <placeName ref="l127">Flandre</placeName>, cette honnête femme possédant du tout <rs ref="LalaPhil">son mari</rs>. Passant cette journée à entretenir toutes ces dames, je me rends principalement familière de la <persName ref="LignMarg">comtesse de Lalain</persName>, et le jour même nous contractons une étroite amitié.</p><p>L’heure du souper venue, nous allons au festin et au bal, que le <persName ref="LalaPhil">comte de Lalain</persName> continua tant que je fus à <placeName ref="l128">Mons</placeName>&nbsp;; qui fut plus que je ne pensais, estimant devoir partir dès le lendemain, mais <rs ref="LignMarg">cette honnête femme</rs> me contraignit de passer une semaine avec eux, ce que je ne voulais faire, craignant de les incommoder, mais il ne me fut possible de le persuader à <rs ref="LalaPhil">son mari</rs> ni à elle, qui encore à toute force me laissèrent partir au bout de huit jours. Vivant avec telle privauté avec elle, elle demeura à mon coucher fort tard, et y eût demeuré davantage, mais elle faisait chose peu commune à personne de telle qualité, ce qui toutefois témoigne une nature accompagnée d’une grande bonté&nbsp;: elle nourrissait <persName ref="LalaFran">son petit fils</persName> de son lait. De sorte qu’étant le lendemain au festin, assise tout auprès de moi à la table, qui est le lieu où tous ceux de ce pays-là se communiquent avec plus de franchise, [moi] n’ayant l’esprit bandé qu’à mon but, qui n’était que d’avancer le dessein de <rs ref="FranFran1" type="mention">mon frère</rs>, elle, parée et toute couverte de pierreries et de broderies, avec une robille à l’espagnole de toile d’or noire avec des bandes de broderie de canetille d’or et d’argent, et un pourpoint de toile d’argent blanche en broderie d’or avec des gros boutons de diamants, habit approprié à l’office de nourrice, l’on lui apporta à la table <persName ref="LalaFran">son petit fils</persName>, emmailloté aussi richement qu’était vêtue <persName ref="Q59755918">la nourrice</persName>, pour lui donner à téter. Elle le met entre nous deux sur la table, et librement se déboutonne, baillant son tétin à <persName ref="LalaFran">son petit</persName>, ce qui eût été tenu à incivilité à quelque autre&nbsp;; mais elle le faisait avec tant de grâce et de naïveté (comme toutes ses actions en étaient accompagnées) qu’elle en reçut autant de louanges que la compagnie de plaisir.</p>
<p>Les tables levées, le bal commença à la salle même où nous étions, qui était grande et belle, où étant assises l’une auprès de l’autre, je lui dis [qu’]encore que le contentement que je recevais lors en cette compagnie se pût mettre au nombre de ceux qui m’en avaient plus fait ressentir, que je souhaitais presque ne l’avoir point reçu, pour le déplaisir que je recevrais, partant d’avec elle, de voir que la Fortune nous tiendrait pour jamais privées du plaisir de nous voir ensemble&nbsp;; que je tenais pour un des malheurs de ma vie que le ciel ne nous eût fait naître, elle et moi, d’une même patrie. Ce que je disais pour la faire entrer aux discours qui pouvaient servir au dessein de <rs ref="FranFran1" type="mention">mon frère</rs>. Elle me répondit&nbsp;: «&nbsp;Ce pays a été autrefois de <placeName ref="l129">France</placeName>, et à cette cause l’on y plaide encore en français&nbsp;; et cette affection naturelle n’est pas encore sortie du cœur de la plupart de nous. Pour moi, je n’ai plus autre chose en l’âme, depuis avoir eu cet honneur de vous voir. Ce pays a été autrefois très affectionné à la Maison d’<placeName ref="l130">Autriche</placeName>, mais cette affection nous a été arrachée en la mort du <persName ref="Q435844" type="mention">comte d’Egmont</persName>, de <persName ref="Q700105" type="mention">Monsieur d’Hornes</persName>, de <persName ref="Q2587661" type="mention">Monsieur de Montigny</persName>, et des autres seigneurs qui furent lors défaits, qui étaient nos proches parents et appartenant à la plupart de la noblesse de ce pays. Nous n’avons rien de plus odieux que la domination de ces Espagnols, et ne souhaitons rien tant que de nous délivrer de leur tyrannie&nbsp;; et ne savons toutefois comme y procéder, pour ce que ce pays est divisé à cause des différentes religions. Si nous étions tous unis, nous aurions bientôt jeté l’Espagnol dehors&nbsp;; mais cette division nous rend trop faibles. Plût à Dieu qu’il prît envie au <rs ref="FranHenr1" type="mention">roi de France, votre frère</rs>, de r’acquérir ce pays, qui est sien d’ancienneté&nbsp;! Nous lui tendrions tous les bras.&nbsp;»</p>
<p>Elle ne me disait ceci à l’improviste, mais préméditément, pour trouver du côté de la France, quelque remède à leurs maux. Moi, me voyant le chemin ouvert à ce que je désirais, je lui répondis&nbsp;: «&nbsp;<rs ref="FranHenr1" type="mention">le roi de France mon frère</rs> n’est d’humeur pour entreprendre des guerres étrangères, même ayant en son royaume le parti des huguenots, qui est si fort que cela l’empêchera toujours de rien entreprendre dehors. Mais <persName ref="FranFran1" type="mention">mon frère, Monsieur d’Alençon</persName>, qui ne doit rien en valeur, prudence et bonté, aux rois mes <rs ref="FranHenr" type="mention">père</rs> et frères, entendrait bien à cette entreprise, et n’aurait moins de moyens que <rs ref="FranHenr1" type="mention">le roi de France mon frère</rs> de vous y secourir. Il est nourri aux armes et estimé un des meilleurs capitaines de notre temps, étant même à cette heure commandant l’armée du <rs ref="FranHenr1" type="mention">roi</rs> contre les huguenots, avec laquelle il a pris, depuis que je suis partie, sur eux, une très forte ville nommée <placeName ref="l131">Issoire</placeName>, et quelques autres. Vous ne sauriez appeler prince de qui le secours vous soit plus utile, pour vous être si voisin, et avoir si grand royaume que celui de <placeName ref="l132">France</placeName> à sa dévotion, duquel il peut tirer et moyens et toutes commodités nécessaires à cette guerre. Et s’il recevait ce bon office de <rs ref="LalaPhil">Monsieur le comte votre mari</rs>, vous vous pouvez assurer qu’il aurait telle part à sa fortune qu’il voudrait, <rs ref="FranFran1" type="mention">mon frère</rs> étant d’un naturel doux, non ingrat, qui ne se plaît qu’à reconnaître un service ou un bon office reçu. Il honore et chérit les gens d’honneur et de valeur, aussi est-il suivi de tout ce qui est de meilleur en <placeName ref="l133">France</placeName>. Je crois que l’on traitera bientôt d’une paix en <placeName ref="l134">France</placeName> avec les huguenots, et qu’à mon retour en France je la pourrai trouver faite. Si <rs ref="LalaPhil">Monsieur le comte votre mari</rs> est en ceci de même opinion que vous et de même volonté, qu’il avise s’il veut que j’y dispose <rs ref="FranFran1" type="mention">mon frère</rs>, et je m’assure que ce pays, et votre Maison en particulier, en recevra toute félicité. Si <rs ref="FranFran1" type="mention">mon frère</rs> s’établissait par votre moyen ici, vous pourriez croire que vous m’y trouveriez souvent, étant notre amitié telle qu’il n’y en eût jamais, de frère à sœur, si parfaite.&nbsp;» Elle reçoit avec beaucoup de contentement cette ouverture, et me dit qu’elle ne m’avait pas parlé de cette façon à l’aventure, mais, voyant l’honneur que je lui faisais de l’aimer, elle avait bien résolu de ne me laisser partir de là qu’elle ne me découvrît l’état auquel ils étaient, et qu’ils ne me requissent de leur apporter du côté de <placeName ref="l135">France</placeName> quelque remède pour les affranchir de la crainte où ils vivaient, de se voir en une perpétuelle guerre ou réduits sous la tyrannie espagnole&nbsp;; me priant que je trouvasse bon qu’elle découvrît à <rs ref="LalaPhil">son mari</rs> tous les propos que nous avions eus, et qu’ils m’en pussent parler le lendemain tous deux ensemble –&nbsp;ce que je trouvai très bon. Nous passâmes cette après-dînée en tels discours, et en tous autres que je pensais servir à ce dessein, à quoi je voyais qu’elle prenait un grand plaisir.</p>
<p>Le bal étant fini, nous allâmes ouïr vêpres aux chanoinesses, qui est un ordre de quoi nous n’avons point en <placeName ref="l136">France</placeName>. Ce sont toutes damoiselles que l’on y met petites pour faire profiter leur mariage jusques à ce qu’elles soient en âge de se marier. Elles ne logent pas en dortoir, mais en maisons séparées, toutefois toutes dans un enclos, comme les chanoines&nbsp;; et en chaque maison il y en a trois ou quatre, [ou] cinq ou six jeunes avec une vieille, desquelles vieilles il y en a quelque nombre qui ne se marient point, ni aussi l’abbesse. Elles portent seulement l’habit de religion le matin au service de l’église, et l’après-dînée à vêpres&nbsp;; et soudain que le service est fait, elles quittent l’habit, et s’habillent comme les autres filles à marier, allant par les festins et par les bals librement comme les autres –&nbsp;de sorte qu’elles s’habillent quatre fois le jour. Elles se trouvèrent tous les jours au festin et au bal, et y dansèrent d’ordinaire.</p>
<p>Il tardait à la <persName ref="LignMarg">comtesse de Lalain</persName> que le soir ne fût venu pour faire entendre à <rs ref="LalaPhil">son mari</rs> le bon commencement qu’elle avait donné à leurs affaires. Ce qu’ayant fait la nuit suivante, le lendemain elle m’amène <rs ref="LalaPhil">son mari</rs>, qui, me faisant un grand discours des justes occasions qu’il avait de s’affranchir de la tyrannie de l’Espagnol (en quoi il ne pensait point entreprendre contre <rs ref="??">son prince naturel</rs>, sachant que la souveraineté de la <placeName ref="l137">Flandre</placeName> appartenait au <rs ref="FranHenr1" type="mention">roi de France</rs>), me représente les moyens qu’il y avait d’établir <rs ref="FranFran1" type="mention">mon frère</rs> en <placeName ref="l138">Flandre</placeName>, ayant tout le <placeName ref="l139">Hainaut</placeName> à sa dévotion, qui s’étendait jusques bien près de <placeName ref="l139b">Bruxelles</placeName>. Il n’était en peine que du <placeName ref="l140">Cambrésis</placeName>, qui était entre la <placeName ref="l141">Flandre</placeName> et le <placeName ref="l142">Hainaut</placeName>, me disant qu’il serait bon de gagner <persName ref="GavrBaud">Monsieur d’Inchy</persName>, qui était encore là avec moi. Je ne lui voulais découvrir la parole que j’avais de <persName ref="GavrBaud">Monsieur d’Inchy</persName>, mais lui dis que je le priais lui-même de s’y employer, ce qu’il pourrait mieux faire que moi, étant son voisin et ami. Et lui ayant assuré de l’état qu’il pouvait faire de l’amitié et bienveillance de <rs ref="FranFran1" type="mention">mon frère</rs>, à la fortune duquel il participerait [avec] autant de grandeur et d’autorité que méritait un si grand et si signalé service reçu de personne de sa qualité, nous résolûmes qu’à mon retour je m’arrêterais chez moi à <placeName ref="l143">La Fère</placeName>, où <rs ref="FranFran1" type="mention">mon frère</rs> viendrait, et que là, <persName ref="LalaEmma">Monsieur de Montigny</persName>, frère du <persName ref="LalaPhil">comte de Lalain</persName>, viendrait traiter avec <rs ref="FranFran1" type="mention">mon frère</rs> de cet affaire.</p>
<p>Pendant que je fus là, je le confirmai et fortifiai toujours en cette volonté, à quoi <rs ref="LignMarg">sa femme</rs> apportait non moins d’affection que moi. Le jour venu qu’il me fallait partir de cette belle compagnie de <placeName ref="l143b">Mons</placeName>, ce ne fut sans réciproque regret, et de toutes les dames flamandes et de moi, et surtout de <persName ref="LignMarg">la comtesse de Lalain</persName>, pour l’amitié très grande qu’elle m’avait vouée. Et me faisant promettre qu’à mon retour je passerais par là, je lui donnai un carcan de pierreries, et à <rs ref="LalaPhil">son mari</rs> un cordon et enseigne de pierreries, qui furent estimés de grande valeur, mais beaucoup chéris d’eux pour partir de la main d’une personne qu’ils aimaient comme moi. <milestone ref="s21"/>Toutes les dames demeurèrent là, fors <persName ref="DommDian">Madame d’Havrec</persName> qui vint à <placeName ref="l144">Namur</placeName>, où j’allais coucher ce jour-là&nbsp;; où <rs ref="CroyChar">son mari</rs> et <persName ref="CroyPhil">son beau-frère Monsieur le duc d’Arschot</persName> étaient, y ayant toujours demeuré depuis la paix entre <rs ref="Q34417" type="mention">le roi d’Espagne</rs> et les États de <placeName ref="l145">Flandre</placeName>. Car bien qu’ils fussent du parti des états, <persName ref="CroyPhil">le duc d’Arschot</persName>, en vieil courtisan des plus galants qui fussent de la Cour du <persName ref="Q34417" type="mention">roi Philippe</persName> du temps qu’il était en <placeName ref="l146">Flandre</placeName> et en <placeName ref="l147">Angleterre</placeName>, se plaisait toujours à la Cour auprès des grands. Le <persName ref="LalaPhil">comte de Lalain</persName> avec toute la noblesse me conduisit le plus avant qu’il pût, bien deux lieues hors de son gouvernement, et jusques à tant que l’on vît paraître la troupe de <persName ref="AutrJuan" type="mention">don Juan</persName>. Lors il prit congé de moi, pour ce, comme j’ai dit, qu’ils ne se voyaient point. <persName ref="GavrBaud">Monsieur d’Inchy</persName> seulement vint avec moi, pour être <rs ref="BerlLoui">son maître</rs> <persName ref="BerlLoui">l’évêque de Cambrai</persName> du parti d’Espagne.</p><p>Cette belle et grande troupe s’en étant retournée, ayant fait peu de chemin, je trouvai <persName ref="AutrJuan">don Juan d’Autriche</persName> accompagné de force estafiers, mais seulement de vingt ou trente chevaux, ayant avec lui de seigneurs <persName ref="CroyPhil">le duc d’Arschot</persName>, <persName ref="CroyChar">Monsieur d’Havrec</persName>, <persName ref="RyeMarc">le marquis de Varembon</persName> et <persName ref="RyeFerd">le jeune Balençon</persName>, gouverneur pour <rs ref="Q34417" type="mention">le roi d’Espagne</rs> du comté de <placeName ref="l148">Bourgogne</placeName>, qui, galants et honnêtes hommes, étaient venus en poste pour se trouver là à mon passage. Des domestiques de <persName ref="AutrJuan">don Juan</persName>, n’y en avait de nom ni d’apparence qu’un <persName ref="GonzOcta">Ludovic de Gonzague</persName>, qui se disait parent du <persName ref="Q935424" type="mention">duc de Mantoue</persName>. Le reste était de petites gens de mauvaise mine, n’y ayant nulle noblesse de Flandre. Il mit pied à terre pour me saluer dans ma litière, qui était relevée et toute ouverte. Je le saluai à la française, lui, <persName ref="CroyPhil">le duc d’Arschot</persName> et <persName ref="CroyChar">Monsieur d’Havrec</persName>. Après quelques honnêtes paroles, il remonta à cheval, parlant toujours à moi jusques à la ville, où nous ne pûmes arriver qu’il ne fût soir, pour ne m’avoir les dames de <placeName ref="l149">Mons</placeName> permis partir que le plus tard qu’ils [elles] purent, même m’ayant amusée dans ma litière plus d’une heure à la considérer, prenant un extrême plaisir à se faire donner l’intelligence des devises. L’ordre toutefois fut si beau à <placeName ref="l150">Namur</placeName> (comme les Espagnols sont excellents en cela), et la ville se trouva si éclaircie, que les fenêtres et boutiques étant pleines de lumière, l’on voyait luire un nouveau jour.</p>
<p>Ce soir[-là], <persName ref="AutrJuan">don Juan</persName> fit servir et moi et mes gens dans les logis et les chambres, estimant qu’après une longue journée il n’était raisonnable de nous incommoder d’aller à un festin. La maison où il me logea était accommodée pour me recevoir, où l’on avait trouvé moyen d’y faire une belle et grande salle, et un appartement pour moi de chambres et de cabinets, le tout tendu des plus beaux, riches et superbes meubles que je pense jamais avoir vus, étant toutes les tapisseries de velours ou de satin, avec de grosses colonnes faites de toile d’argent, couvertes de broderies, de gros cordons et de godrons de broderies d’or, élevés de la plus riche et belle façon qui se pût voir&nbsp;; et au milieu de ces colonnes, des grands personnages habillés à l’antique et faits de la même broderie. <persName ref="LenoPhil">Monsieur le cardinal de Lenoncourt</persName>, qui avait l’esprit curieux et délicat, s’étant rendu familier du <persName ref="CroyPhil">duc d’Arschot</persName> (vieil courtisan, comme j’ai dit, d’humeur galante et belle, tout l’honneur certes de la troupe de <persName ref="AutrJuan" type="mention">don Juan</persName>), considérant un jour que nous fûmes là ces magnificences et superbes meubles, lui dit&nbsp;: «&nbsp;Ces meubles me semblent plutôt être d’un grand roi que d’un jeune prince à marier, tel qu’est <persName ref="AutrJuan">le seigneur don Juan</persName>.&nbsp;» <persName ref="CroyPhil">Le duc d’Arschot</persName> lui répondit&nbsp;: «&nbsp;Ils ont été faits, aussi, de fortune, et non de prévoyance ni d’abondance, les étoffes lui en ayant été envoyées par <rs ref="Q465269" type="mention">un pacha</rs> du <rs ref="Q161872" type="mention">Grand Seigneur</rs>, duquel, en la notable victoire qu’il eût contre <persName ref="Q161872" type="mention">le Turc</persName>, il avait eu pour prisonniers les enfants&nbsp;; et <persName ref="AutrJuan" type="mention">le seigneur don Juan</persName> lui ayant fait courtoisie de les lui renvoyer sans rançon, <rs ref="Q465269" type="mention">le pacha</rs>, pour revanche, lui fit présent d’un grand nombre d’étoffes de soie, d’or et d’argent, qui, lui arrivant étant à <placeName ref="l151">Milan</placeName> où l’on approprie mieux telles choses, il en fit faire les tapisseries que vous voyez&nbsp;; où, pour la souvenance de la glorieuse façon de quoi il les avait acquises, il fit faire le lit et la tente de la chambre de <rs ref="??">la reine</rs> en broderies représentant la glorieuse victoire de la bataille navale qu’il avait gagnée sur les Turcs.&nbsp;»</p>
<p>Le matin étant venu, <persName ref="AutrJuan">don Juan</persName> nous fit ouïr une messe à la façon d’<placeName ref="l152">Espagne</placeName>, avec musique, violons et cornets. Et allant de là au festin de la grande salle, nous dînâmes lui et moi seuls en une table, la table du festin où étaient les dames et seigneurs éloignée trois pas de la nôtre, où <persName ref="DommDian">Madame d’Havrec</persName> faisait l’honneur de la maison pour <persName ref="AutrJuan">don Juan</persName>, lui se faisant donner à boire à genoux par <persName ref="GonzOcta">Ludovic de Gonzague</persName>. Les tables levées, le bal commença, qui dura toute l’après-dînée. Le soir se passe de cette façon, <persName ref="AutrJuan">don Juan</persName> parlant toujours à moi, et me disant souvent qu’il voyait en moi la ressemblance de <rs ref="FranElis1">la reine sa signora</rs>, qui était <rs ref="FranElis1">la feue reine ma sœur</rs>, qu’il avait beaucoup honorée, me témoignant, par tout l’honneur et courtoisie qu’il pouvait faire à moi et à toute ma troupe, qu’il recevait très grand plaisir de me voir là. Les bateaux où je devais aller par la rivière de <placeName ref="l153">Meuse</placeName> jusques au <placeName ref="l154">Liège</placeName> ne pouvant être si tôt prêts, je fus contrainte de séjourner le lendemain&nbsp;; où ayant passé toute la matinée comme le jour devant, l’après-dînée, nous mettant dans un très beau bateau sur la rivière, environné d’autres bateaux pleins de hautbois, cornets et violons, nous abordâmes en une île où <persName ref="AutrJuan">don Juan</persName> avait fait apprêter le festin dans une salle faite exprès de lierre, accommodée de cabinets autour, remplis de musique et hautbois et [autres] instruments, qui dura tout le long du souper. Les tables levées, le bal ayant duré quelques heures, nous nous en retournâmes dans le même bateau qui nous avait conduits jusques là, et lequel <persName ref="AutrJuan">don Juan</persName> m’avait fait préparer pour mon voyage.</p>
<p>Le matin, [moi] voulant partir, <persName ref="AutrJuan">don Juan</persName> m’accompagne jusques dans le bateau, et après un honnête et courtois adieu, <milestone ref="s22"/>il me baille pour m’accompagner jusques à <placeName ref="l155">Huy</placeName> où j’allais coucher, première ville de <persName ref="GroeGera">l’évêque du <placeName ref="l156">Liège</placeName></persName>, <persName ref="CroyChar">Monsieur</persName> et <persName ref="DommDian">Madame d’Havrec</persName>. <persName ref="AutrJuan">Don Juan</persName> sorti, <persName ref="GavrBaud">Monsieur d’Inchy</persName> demeure là le dernier dans le bateau, qui, n’ayant congé de <rs ref="BerlLoui">son maître</rs> de me conduire plus loin, prend congé de moi avec autant de regrets que de protestations d’être à jamais serviteur de <rs ref="FranFran1" type="mention">mon frère</rs> et de moi. La Fortune envieuse et traître ne pouvant supporter la gloire d’une si heureuse fortune qui m’avait accompagnée jusques là en ce voyage, me donne [alors] deux sinistres augures des traverses que, pour contenter son envie, elle me préparait à mon retour. Dont le premier fut que, soudain que le bateau commença à s’éloigner du bord, <persName ref="TourHele">Madamoiselle de Tournon</persName>, fille de <persName ref="LaTClau">Madame de Tournon ma dame d’honneur</persName>, damoiselle très vertueuse, et accompagnée des grâces que j’aimais fort, prend un mal si étrange que tout soudain il la met aux hauts cris pour la violente douleur qu’elle ressentait, qui provenait d’un serrement de cœur qui fut tel, que les médecins n’eurent jamais moyen d’empêcher que, peu de jours après que je fus arrivée au <placeName ref="l157">Liège</placeName>, la mort ne la ravît&nbsp;; j’en dirai la funeste histoire en son lieu, pour être remarquable. L’autre est qu’arrivant à <placeName ref="l158">Huy</placeName>, ville située sur le pendant d’une montagne dont les plus bas logis mouillaient le pied dans l’eau, il s’émut un torrent si impétueux, descendant des ravages d’eau de la montagne en la rivière, que, la grossissant tout d’un coup comme notre bateau arrivait, nous n’eûmes presque loisir de sauter à terre, et courant tant que nous pûmes pour gagner le haut de la montagne, que la rivière fut aussi tôt que nous à la plus haute rue, auprès de mon logis qui était le plus haut. Où il nous fallut contenter ce soir[-là] de ce que le maître de la maison pouvait avoir, n’ayant moyen de pouvoir tirer des bateaux ni mes gens ni mes hardes, ni moins d’aller par la ville, qui était comme submergée dans ce déluge, [et] duquel elle ne fut avec moins de merveille délivrée que saisie&nbsp;; car au point du jour, l’eau était toute retirée et remise en son lieu naturel.</p><p>Partant, <persName ref="CroyChar">Monsieur</persName> et <persName ref="DommDian">Madame d’Havrec</persName> s’en retournèrent à <placeName ref="l159">Namur</placeName> trouver <persName ref="AutrJuan">don Juan</persName>, <milestone ref="s23"/>et moi je me remis dans mon bateau pour aller ce jour-là coucher au <placeName ref="l160">Liège</placeName>, où <rs ref="GroeGera">l’évêque</rs> qui en est seigneur me reçut avec tout l’honneur et démonstration de bonne volonté qu’une personne courtoise et bien affectionnée peut témoigner. C’était un seigneur accompagné de beaucoup de vertus, de prudence, de bonté, et qui parlait bien français, agréable de sa personne, honorable, magnifique et de compagnie fort agréable, accompagné d’un chapitre et plusieurs chanoines, tous fils de ducs, comtes, et grands seigneurs d’<placeName ref="l161">Allemagne</placeName> (pour ce que cet évêché, qui est un État souverain de grand revenu, d’assez grande étendue, rempli de beaucoup de bonnes villes, s’obtient par élection, et faut qu’ils demeurent un an résidants et qu’ils soient nobles pour y être reçus chanoines). La ville est plus grande que <placeName ref="l162">Lyon</placeName>, et est presque en même assiette (la rivière de <placeName ref="l163">Meuse</placeName> passant au milieu), très bien bâtie, n’y ayant maison de chanoine qui ne paraisse un beau palais, les rues grandes et larges, les places belles, accompagnées de très belles fontaines, les églises ornées de tant de marbre (qui se tire près de là) qu’elles en paraissent toutes [construites], les horloges (faites avec l’industrie d’<placeName ref="l164">Allemagne</placeName>) chantant et représentant toutes sortes de musique et de personnages. <rs ref="GroeGera">L’évêque</rs>, m’ayant reçue sortant de mon bateau, me conduisit en son plus beau palais, d’où il s’était délogé pour me loger, qui est, pour une maison de ville, le plus beau et le plus commode palais qui se puisse voir, ayant plusieurs galeries, jardins, fontaines –&nbsp;le tout tant peint, tant doré, accommodé avec tant de marbre, qu’il n’y a rien de plus magnifique ni plus délicieux.</p><p>Les eaux de <placeName ref="l165">Spa</placeName> n’étant qu’à trois ou quatre lieues de là, n’y ayant auprès qu’un petit village de trois ou quatre méchantes petites maisons, <persName ref="MontPhil">Madame la princesse de La Roche-sur-Yon</persName> fut conseillée par les médecins de demeurer au <placeName ref="l166">Liège</placeName> et d’y faire apporter son eau, l’assurant qu’elle aurait autant de force et de vertu étant portée la nuit, avant que le soleil fût levé&nbsp;; de quoi je fus fort aise, pour faire notre séjour en lieu plus commode et en si bonne compagnie. Car outre celle de <rs ref="GroeGera">Sa Grâce</rs> (ainsi appelle-t-on <persName ref="GroeGera">l’évêque de <placeName ref="l167">Liège</placeName></persName>, comme on appelle un roi Sa Majesté et un prince Son Altesse), le bruit ayant couru que je passais par là, plusieurs seigneurs et dames d’<placeName ref="l168">Allemagne</placeName> y étaient venus pour me voir, et entre autres <persName ref="LaMMarg">Madame la comtesse d’Arenberg</persName>, qui est celle qui avait eu l’honneur de conduire <persName ref="AutrElis" type="mention">la reine Élisabeth</persName> à ses noces à <placeName ref="l169">Mézières</placeName> lorsqu’elle vint épouser <persName ref="FranChar" type="mention">le roi Charles mon frère</persName>, et <rs ref="Q156657" type="mention">sa sœur aînée</rs> au <persName ref="Q34417" type="mention">roi d’<placeName ref="l170">Espagne</placeName> son mari</persName>, femme qui était tenue en grande estime de l’impératrice, de l’empereur et de tous les princes chrétiens&nbsp;; <persName ref="LaMMaha">sa sœur Madame la Landgrave</persName>, <persName ref="LignMarg">Madame d’Arenberg sa fille</persName>, <persName ref="LignChar">Monsieur d’Arenberg son fils</persName>, très honnête et galant homme, vive image de <rs ref="Q552175" type="mention">son père</rs>, qui amenant le secours d’<placeName ref="l171">Espagne</placeName> au <persName ref="FranChar" type="mention">roi Charles mon frère</persName>, s’en retourna avec beaucoup d’honneur et de réputation.</p>
<p>Cette arrivée, toute pleine d’honneur et de joie, eût été encore plus agréable sans le malheur de la mort qui arriva à <persName ref="TourHele">Madamoiselle de Tournon</persName>, de qui l’histoire étant si remarquable, je ne puis omettre à la raconter, faisant cette digression à mon discours. <persName ref="LaTClau">Madame de Tournon</persName>, qui était lors ma dame d’honneur, avait plusieurs filles, desquelles <persName ref="TourNI" type="mention">l’aînée</persName> avait épousé <persName ref="RyeFerd" type="mention">Monsieur de Balençon</persName>, gouverneur pour <persName ref="Q34417" type="mention">le roi d’<placeName ref="l172">Espagne</placeName></persName> au comté de <placeName ref="l173">Bourgogne</placeName>&nbsp;; et s’en allant à son ménage, [celle-ci] pria <persName ref="LaTClau" type="mention">sa mère Madame de Tournon</persName> de lui bailler <persName ref="TourHele" type="mention">sa sœur Madamoiselle de Tournon</persName>, pour la nourrir avec elle et lui tenir compagnie en ce pays où elle était éloignée de tous ses parents. Sa mère lui accorde. Et y ayant demeuré quelques années en se faisant agréable et aimable (car elle était plus que belle, sa principale beauté étant la vertu et la grâce), <persName ref="RyeMarc" type="mention">Monsieur le marquis de Varembon</persName>, de quoi j’ai parlé ci-devant, lequel était lors destiné à être d’Église, demeurant avec <persName ref="RyeFerd" type="mention">son frère Monsieur de Balençon</persName> en même maison, devint, par l’ordinaire fréquentation qu’il avait avec <persName ref="TourHele" type="mention">Madamoiselle de Tournon</persName>, fort amoureux d’elle&nbsp;; et n’étant point obligé à l’Église, il désire l’épouser. Il en parle aux parents d’elle et de lui. Ceux du côté d’elle le trouvent bon&nbsp;; mais <persName ref="RyeFerd" type="mention">son frère Monsieur de Balençon</persName>, estimant lui être plus utile qu’il fût d’Église, fait tant qu’il empêche cela, s’opiniâtrant à lui faire prendre la robe longue. <persName ref="LaTClau" type="mention">Madame de Tournon</persName>, très sage et très prudente femme, s’offensant de cela, ôte <persName ref="TourHele" type="mention">sa fille Madamoiselle de Tournon</persName> d’avec <persName ref="TourNI" type="mention">sa sœur Madame de Balençon</persName>, et la reprend avec elle. Et comme elle était femme un peu terrible et rude, sans avoir égard que cette fille était grande et méritait un plus doux traitement, elle la gourmande et la crie sans cesse, ne lui laissant presque jamais l’œil sec, bien qu’elle ne fît nulle action qui ne fût très louable –&nbsp;mais c’était la sévérité naturelle de <rs ref="LaTClau" type="mention">sa mère</rs>.</p>
<p>Elle, ne souhaitant que de se voir hors de cette tyrannie, reçut une extrême joie quand elle vit que j’allais en <placeName ref="l174">Flandre</placeName>, pensant bien que <persName ref="RyeMarc" type="mention">le marquis de Varembon</persName> s’y trouverait, comme il fit, et qu’étant lors en état de se marier, ayant du tout quitté la robe longue, il la demanderait à <rs ref="LaTClau" type="mention">sa mère</rs>, et que par le moyen de ce mariage elle se trouverait délivrée des rigueurs de <rs ref="LaTClau" type="mention">sa mère</rs>. <milestone ref="s21"/>À <placeName ref="l175">Namur</placeName>, <persName ref="RyeMarc">le marquis de Varembon</persName> et <persName ref="RyeFerd">le jeune Balençon son frère</persName> s’y trouvèrent, comme j’ai dit. <persName ref="RyeFerd">Le jeune de Balençon</persName>, qui n’était pas (de beaucoup) si agréable que l’autre, accoste cette fille, la recherche&nbsp;; et <persName ref="RyeMarc">le marquis de Varembon</persName>, tant que nous fûmes à <placeName ref="l176">Namur</placeName>, ne fait pas seulement semblant de la connaître… Le dépit, le regret, l’ennui lui serrent tellement le cœur –&nbsp;elle s’étant contrainte de faire bonne mine tant qu’il fut présent, sans montrer de s’en soucier&nbsp;– soudain qu’ils furent hors du bateau où ils nous dirent adieu, qu’elle se trouve tellement saisie qu’elle ne pût plus respirer qu’en criant, et avec des douleurs mortelles. <milestone ref="s23"/>N’ayant nulle autre cause de son mal, la jeunesse combat huit ou dix jours la Mort, qui, armée du dépit, se rend enfin victorieuse, la ravissant à <rs ref="LaTClau">sa mère</rs> et à moi, qui n’en fîmes moins de deuil l’une que l’autre. Car <rs ref="LaTClau">sa mère</rs>, bien qu’elle fût fort rude, l’aimait uniquement.</p>
<p>Ses funérailles étant commandées, les plus honorables qu’il se pouvait faire –&nbsp;pour être de grande maison comme elle était, même appartenant à <rs ref="MediCath" type="mention">la reine ma mère</rs>&nbsp;–, le jour venu de son enterrement, l’on ordonne quatre gentilshommes des miens pour porter le corps, l’un desquels était <persName ref="DuTJeha">La Bussière</persName>, qui l’avait durant sa vie passionnément adorée sans le lui avoir osé découvrir, pour la vertu qu’il connaissait en elle et pour l’inégalité, qui lors allait portant ce mortel faix et mourant autant de fois de sa mort qu’il était mort de son amour. Ce funeste convoi étant au milieu de la rue qui allait à la grande église, <persName ref="RyeMarc">le marquis de Varembon</persName>, coupable de ce triste accident, quelques jours après mon partement de <placeName ref="l177">Namur</placeName> s’étant repenti de sa cruauté, et son ancienne flamme s’étant de nouveau rallumée (ô étrange fait&nbsp;!) par l’absence, qui par la présence n’avait pu être émue, se résout de la venir demander à sa mère, se confiant peut-être à la bonne fortune qui l’accompagne d’être aimé de toutes celles qu’il recherche –&nbsp;comme il lui a paru depuis peu en une grande, qu’il a épousée contre la volonté de ses parents. Et se promettant que la faute lui serait aisément pardonnée de sa maîtresse, répétant souvent ces mots italiens che la forza d’amore non risguarda al delitto, prie <persName ref="AutrJuan">don Juan</persName> lui donner une commission vers moi&nbsp;; et venant en diligence, il arrive justement sur le point que ce corps, aussi malheureux qu’innocent et glorieux en sa virginité, était au milieu de cette rue. La presse de cette pompe l’empêche de passer. Il regarde que c’est. Il avise de loin, au milieu d’une grande et triste troupe de personnes en deuil, un drap blanc couvert de chapeaux de fleurs. Il demande que c’est. Quelqu’un de la ville lui répond que c’était un enterrement. Lui, trop curieux s’avance jusques au premier du convoi et importunément presse de lui dire de qui c’est. Ô mortelle réponse&nbsp;! L’Amour ainsi vengeur de l’ingrate inconstance veut faire éprouver à son âme ce que, par son dédaigneux oubli, il a fait souffrir au corps de sa maîtresse&nbsp;: les traits de la Mort. Cet ignorant qu’il pressait lui répond que c’était <persName ref="TourHele">Mademoiselle de Tournon</persName>. À ce mot, il se pâme et tombe de cheval, il le faut emporter en un logis comme mort. Voulant plus justement, en cette extrémité, lui rendre l’union en la mort que trop tard en la vie il lui avait accordée, son âme, que je crois, allant dans le tombeau requérir pardon à celle que son dédaigneux oubli y avait mise, le laissa quelque temps sans aucune apparence de vie&nbsp;; d’où étant revenu, l’anima de nouveau pour lui faire éprouver la Mort qui, d’une seule fois, n’eût assez puni son ingratitude.</p>
<p>Ce triste office étant achevé, me voyant en une compagnie étrangère, je ne voulais l’ennuyer de la tristesse que je ressentais de la perte d’une si honnête fille. Et étant conviée ou par <rs ref="GroeGera">l’évêque</rs> (dit Sa Grâce), ou par ses chanoines, d’aller en festins en diverses maisons et divers jardins, comme il y en a dans la ville et dehors de très beaux, j’y allai tous les jours, accompagnée de <rs ref="GroeGera">l’évêque</rs> et [des] dames et seigneurs étrangers, comme j’ai dit, lesquels venaient tous les matins en ma chambre pour m’accompagner au jardin où j’allais pour prendre mon eau. Car il faut la prendre en pourmenant. Et bien que le médecin qui me l’avait ordonnée était <rs ref="FranFran1" type="mention">mon frère</rs>, elle ne laissa toutefois de me faire [du] bien, ayant depuis demeuré six ou sept ans sans me sentir de l’érésipèle de mon bras… Partant de là, nous passions la journée ensemble, allant dîner à quelque festin, où après le bal nous allions à vêpres en quelque religion, et après souper se passait de même, au bal ou dessus l’eau avec la musique.</p>
<p>Six semaines s’écoulèrent de la façon, qui est le temps ordinaire que l’on a accoutumé de prendre des eaux, et qui était ordonné à <persName ref="MontPhil">Madame la princesse de La Roche-sur-Yon</persName>. Voulant partir pour revenir en <placeName ref="l178">France</placeName>, <persName ref="DommDian">Madame d’Havrec</persName> arriva, qui s’en allait retrouver <rs ref="CroyChar" type="mention">son mari</rs> en <placeName ref="l179">Lorraine</placeName>, qui nous dit l’étrange changement qui était arrivé à <placeName ref="l180">Namur</placeName> et en tout ce pays-là depuis mon passage&nbsp;: que le jour même que je partis de <placeName ref="l181">Namur</placeName>, <persName ref="AutrJuan" type="mention">don Juan</persName> sortant de son bateau, montant à cheval, prenant prétexte de vouloir aller à la chasse, passa devant la porte du château de <placeName ref="l182">Namur</placeName>, lequel il ne tenait encore, et feignant par occasion, s’étant trouvé devant la porte, de vouloir entrer pour le voir, s’en était saisi, et en avait tiré le capitaine que les États y tenaient (contre la convention qu’il avait avec les États), et outre ce s’était saisi du <persName ref="CroyPhil" type="mention">duc d’Arschot</persName>, de <persName ref="CroyChar" type="mention">Monsieur d’Havrec</persName> et <rs ref="DommDian" type="mention">d’elle</rs>&nbsp;; toutefois, qu’après plusieurs remontrances et prières, avait laissé aller <rs ref="CroyPhil" type="mention">son beau-frère</rs> et <rs ref="CroyChar" type="mention">son mari</rs>, la retenant, elle, jusques alors, pour lui servir d’otage de leurs déportements&nbsp;; que tout le pays était en feu et en armes.</p>
<p>Il y avait trois partis&nbsp;: celui des États, qui était des catholiques de <placeName ref="l183">Flandre</placeName>&nbsp;; celui du <persName ref="Q78454" type="mention">prince d’Orange</persName> et des huguenots, qui n’étaient qu’un&nbsp;; et celui d’<placeName ref="l184">Espagne</placeName>, où commandait <persName ref="AutrJuan" type="mention">don Juan</persName>. Me voyant tellement embarquée qu’il fallait que je passasse entre les mains des uns et des autres, et <rs ref="FranFran1" type="mention">mon frère</rs> m’ayant envoyé un gentilhomme nommé <persName ref="LescNI">Lescar</persName>, par lequel il m’écrivait que, depuis mon partement de la Cour, Dieu lui avait fait la grâce de si bien servir <rs ref="FranHenr1" type="mention">le roi</rs> en la charge de l’armée qui lui avait été commise, qu’il avait pris toutes les villes qu’il lui avait commandé d’attaquer, et chassé tous les huguenots de toutes les provinces pour lesquelles son armée était destinée&nbsp;; qu’il était revenu à la Cour à <placeName ref="l185">Poitiers</placeName>, où <rs ref="FranHenr1" type="mention">le roi</rs> était pendant le siège de <placeName ref="l186">Brouage</placeName> pour être plus près pour secourir l’armée de <persName ref="LorrChar2" type="mention">Monsieur de Mayenne</persName> de ce qui lui serait nécessaire&nbsp;; [mais] que, comme la Cour est un Protée qui change de forme à toute heure, y arrivant toujours des nouvelletés, qu’il l’avait trouvée toute changée&nbsp;; que l’on n’avait fait [aus]si peu d’état de lui que s’il n’eût rien fait pour le service du roi&nbsp;; [que] <persName ref="ClerLou2" type="mention">Bussy</persName>, à qui <rs ref="FranHenr1" type="mention" type="mention">le roi</rs> faisait bonne chère avant que partir, et qui avait servi <rs ref="FranHenr1" type="mention" type="mention">le roi</rs> en cette guerre de sa personne et de ses amis (jusques à y avoir perdu <rs ref="??">son frère</rs> à l’assaut d’<placeName ref="l187">Issoire</placeName>), était aussi défavorisé et persécuté de l’envie qu’il avait été du temps du <persName ref="BereLoui" type="mention">Guast</persName>&nbsp;; que l’on leur faisait à l’un et à l’autre tous les jours des indignités&nbsp;; que les mignons qui étaient auprès du <rs ref="FranHenr1" type="mention" type="mention">roi</rs> avaient fait pratiquer quatre ou cinq des plus honnêtes hommes qu’il eût, qui étaient <persName ref="Q1872079" type="mention">Maugiron</persName>, <persName ref="NogaJean" type="mention">La Valette</persName>, <persName ref="Q112608787" type="mention">Mauléon</persName>, <persName ref="Q3122231" type="mention">Livarot</persName> et quelques autres, pour quitter son service et se mettre à celui du <rs ref="FranHenr1" type="mention">roi</rs>&nbsp;; qu’il se repentait fort de m’avoir permis de faire ce voyage de <placeName ref="l188">Flandre</placeName>, et que l’on tâchait, à mon retour, de me faire faire quelque mauvais tour en haine de lui, ou par les Espagnols, les ayant avertis de ce que je traitais en <placeName ref="l189">Flandre</placeName> pour lui, ou par les huguenots, pour se venger du mal qu’ils avaient reçu de lui, leur ayant fait la guerre après l’avoir assisté, tout ce que dessus considéré ne me donnait peu à penser, voyant que non pas seulement il fallait que je passasse ou entre les uns ou entre les autres, mais que même les principaux de ma compagnie étaient affectionnés ou aux Espagnols ou aux huguenots –&nbsp;<persName ref="LenoPhil">Monsieur le cardinal de Lenoncourt</persName> ayant autrefois été soupçonné de favoriser le parti des huguenots, et <persName ref="PeyrJacq">Monsieur Des Cars</persName>, duquel <rs ref="Q565962" type="mention">Monsieur l’évêque</rs> était frère, ayant aussi été quelquefois suspect d’avoir le cœur espagnol.</p>
<p>En ces doutes pleins de contrariétés, je ne m’en puis communiquer qu’à <persName ref="MontPhil">Madame la princesse de La Roche-sur-Yon</persName> et à <persName ref="LaTClau">Madame de Tournon</persName>, qui, connaissant le danger où nous étions et voyant qu’il nous fallait cinq ou six journées jusques à <placeName ref="l190">La Fère</placeName>, passant toujours à la miséricorde des uns ou des autres, me répondent la larme à l’œil que Dieu seul nous pouvait sauver de ce danger, que je me recommandasse bien à lui, et puis que je fisse ce qu’il m’inspirerait&nbsp;; que pour elles, qu’encore que l’une fût malade et l’autre vieille, que je ne craignisse à faire de longues traites, elles s’accommoderaient à tout pour me tirer de ce hasard. J’en parlai à <persName ref="GroeGera">l’évêque du Liège</persName>, qui me servit certes de père, et me bailla <persName ref="BerlHenr">son grand maître</persName> avec ses chevaux pour me conduire si loin que je voudrais. Et comme il nous était nécessaire d’avoir un passeport du <persName ref="Q78454" type="mention">prince d’Orange</persName>, j’y envoyai <persName ref="MontClau">Mondoucet</persName>, qui lui était confident et ressentait un peu de cette religion. Il ne revient point. Je l’attends deux ou trois jours –&nbsp;et crois que si je l’eusse attendu j’y fusse encore, étant toujours conseillée de <persName ref="LenoPhil">Monsieur le cardinal de Lenoncourt</persName> et du <persName ref="SalvFran">chevalier Salviati mon premier écuyer</persName>, qui étaient d’une même cabale, de ne partir point sans avoir passeport. Je me doutai qu’au lieu de passeport, on me dresserait quelque autre chose de bien contraire. Je me résolus de partir le lendemain matin. Eux voyant que sur ce prétexte ils ne me pouvaient plus arrêter, <persName ref="SalvFran">le chevalier Salviati</persName>, intelligent avec <persName ref="HubaLoys">mon trésorier</persName> (qui était aussi couvertement huguenot), lui fait dire qu’il n’y avait point d’argent pour payer les hôtes –&nbsp;chose qui était fausse&nbsp;; car étant arrivée à <placeName ref="l191">La Fère</placeName>, je voulus voir le compte, et se trouva de l’argent que l’on avait pris pour faire le voyage de reste encore pour faire aller ma Maison plus de six semaines&nbsp;! Il fait que l’on retient mes chevaux, me faisant avec le danger cet affront public. <persName ref="MontPhil">Madame la princesse de La Roche-sur-Yon</persName> ne pouvant supporter cette indignité, et voyant le hasard où l’on me mettait, prête l’argent qui était nécessaire. Et eux demeurant confus, je passe, après avoir fait présent à <persName ref="GroeGera">Monsieur l’évêque du Liège</persName> d’un diamant de trois mille écus, et à tous ses serviteurs des chaînes d’or ou des bagues, <milestone ref="s24"/>et je vins coucher à <placeName ref="l192">Huy</placeName>, n’ayant pour passeport que l’espérance que j’avais en Dieu.</p><p>Cette ville était, comme j’ai dit, des terres de <persName ref="GroeGera" type="mention">l’évêque du Liège</persName>&nbsp;; mais toutefois, tumultueuse et mutine comme tous ces peuples-là, se sentait de la révolte générale des Pays-Bas, ne reconnaissait plus <rs ref="GroeGera" type="mention">son évêque</rs> à cause qu’il vivait neutre, et elle tenait le parti des États. De sorte que, sans reconnaître <rs ref="BerlHenr">le grand maître</rs> de <persName ref="GroeGera" type="mention">l’évêque du Liège</persName> qui était avec moi, ayant l’alarme que <persName ref="AutrJuan" type="mention">don Juan</persName> s’était saisi du château de <placeName ref="l193">Namur</placeName> sur mon passage, soudain que nous fûmes logés sonnent le tocsin et traînent l’artillerie par les rues, et la braquent contre mon logis, tendant les chaînes afin que nous ne puissions joindre ensemble, nous tenant toute la nuit en ces altères sans avoir moyen de parler à aucun d’eux, étant tout petit peuple, gens brutaux et sans raison. Le matin ils nous laissèrent sortir, ayant bordé toute la rue de gens armés.</p>
<p><milestone ref="s25"/>Nous allâmes de là coucher à <placeName ref="l194">Dinant</placeName>, où par malheur ce jour même ils avaient fait les bourgmestres, qui sont comme consuls en <placeName ref="l195">Gascogne</placeName> et échevins en <placeName ref="l196">France</placeName>&nbsp;: tout y était ce jour-là en débauche, tout le monde ivre, point de magistrats connus, bref un vrai chaos de confusion. Et pour y empirer davantage notre condition, le grand maître de <persName ref="GroeGera" type="mention">l’évêque du Liège</persName> leur avait fait autrefois la guerre, et est tenu d’eux pour mortel ennemi. Cette ville-là, quand ils sont en leur sens rassis, tenait pour les États. Mais lors, Bacchus y dominant, ils ne tenaient pas seulement pour eux-mêmes et ne reconnaissaient personne. Soudain qu’ils nous voient approcher les faubourgs avec une troupe grande comme était la mienne, les voilà alarmés. Ils quittent les verres pour courir aux armes, et tout en tumulte, au lieu de nous ouvrir, ils ferment la barrière. J’avais envoyé un gentilhomme devant avec les fourriers et maréchal des logis, pour les prier de nous donner passage, mais je les trouvai tous arrêtés là, qui criaient sans être entendus. Enfin, je me lève debout dans la litière, ôtant mon masque, je fais signe au plus apparent que je veux parler à lui, et étant venu à moi, je le priai de faire faire silence, afin que je pusse être entendue. Ce qu’étant fait avec toute peine, je leur représente qui j’étais, et l’occasion de mon voyage&nbsp;: tant s’en faut que je leur voulusse apporter du mal par ma venue, que je ne leur voudrais pas seulement donner le soupçon, que je les priais de me laisser entrer, moi et mes femmes et si peu de mes gens dans la ville qu’ils voudraient pour cette nuit, et que le reste ils le laissassent dans le faubourg. Ils se contentèrent de cette proposition, et me l’accordèrent.</p><p>Ainsi j’entrai dans leur ville avec les plus apparents de ma troupe, du nombre desquels fut <rs ref="??">le grand maître</rs> de <persName ref="GroeGera" type="mention">l’évêque du Liège</persName>, qui par malheur fut reconnu comme j’entrais en mon logis, accompagnée de tout ce peuple ivre et armé. Lors commencent à lui crier injures et à vouloir charger ce bonhomme, qui était un vieillard vénérable de quatre-vingts ans, ayant la barbe blanche jusques à la ceinture. Je le fis entrer dans mon logis, où ces ivrognes faisaient pleuvoir les arquebusades contre les murailles –&nbsp;qui n’étaient que de terre. Voyant ce tumulte, je demande si l’hôte de la maison n’était point là-dedans. Il s’y trouve de bonne fortune. Je le prie qu’il se mette à la fenêtre, et qu’il me fasse parler aux plus apparents –&nbsp;ce qu’à toute peine il veut faire. Enfin, [moi] ayant assez crié par la fenêtre, les bourgmestres viennent parler à moi, si saouls qu’ils ne savaient ce qu’ils disaient. Enfin, leur assurant que je n’avais point su que ce grand maître leur fût ennemi, leur remontrant de quelle importance leur était d’offenser une personne de ma qualité qui était amie de tous les principaux seigneurs des États, et que je m’assurais que <persName ref="LalaPhil" type="mention">Monsieur le comte de Lalain</persName> et tous les autres chefs trouveraient fort mauvaise la réception qu’ils m’avaient faite, [eux] oyant nommer <persName ref="LalaPhil" type="mention">Monsieur de Lalain</persName>, ils se changèrent tous. Et lui portant tous plus de respect qu’à tous les rois à qui j’appartenais, le plus vieil d’entre eux me demande en se souriant et bégayant si j’étais donc amie de <persName ref="LalaPhil" type="mention">Monsieur le comte de Lalain</persName>. Voyant que sa parenté me servait plus que celle de tous les potentats de la chrétienté, je lui réponds&nbsp;: «&nbsp;Oui, je suis son amie, et sa parente aussi.&nbsp;» Lors ils me font la révérence et me baillent la main, et m’offrent autant de courtoisie comme ils m’avaient fait d’insolence, me priant de les excuser et me promettant qu’ils ne demanderaient rien à <rs ref="??">ce bonhomme le grand maître</rs>, et qu’ils le laisseraient sortir avec moi.</p>
<p>Le matin venu, comme je voulais aller à la messe, l’agent que <rs ref="FranHenr1" type="mention">le roi</rs> tenait auprès de <persName ref="AutrJuan" type="mention">don Juan</persName>, nommé <persName ref="DuBoJean">Du Bois</persName>, lequel était fort Espagnol, arrive, me disant qu’il avait lettres du <rs ref="FranHenr1" type="mention">roi</rs> pour me venir trouver et me conduire sûrement à mon retour&nbsp;; à cette cause il avait prié <persName ref="AutrJuan" type="mention">don Juan</persName> de lui bailler <persName ref="BerlChar" type="mention">Barlemont</persName> avec troupe de cavalerie, pour me faire escorte et me mener sûrement à <placeName ref="l197">Namur</placeName>, et qu’il fallait que je priasse ceux de la ville de laisser entrer <persName ref="BerlChar" type="mention">Monsieur de Barlemont</persName> (qui était seigneur du pays) et sa troupe, afin qu’il me pût conduire –&nbsp;ce qu’ils faisaient à double fin, l’une pour se saisir de la ville, et l’autre pour me faire tomber entre les mains de l’Espagnol. Je me trouvai lors en fort grande peine. Le communiquant à <persName ref="LenoPhil">Monsieur le cardinal de Lenoncourt</persName>, qui n’avait pas envie de tomber entre les mains de l’Espagnol non plus que moi, nous avisâmes qu’il fallait savoir de ceux de la ville s’il y avait quelque chemin par lequel je pusse éviter cette troupe de <persName ref="BerlChar" type="mention">Monsieur de Barlemont</persName>. Et baillant <persName ref="DuBoJean">ce petit agent nommé Du Bois</persName> à amuser à <persName ref="LenoPhil">Monsieur de Lenoncourt</persName>, je passe en une autre chambre, où je fais venir ceux de la ville, où je leur fais connaître que s’ils laissaient entrer la troupe de <persName ref="BerlChar" type="mention">Monsieur de Barlemont</persName> ils étaient perdus, qu’ils se saisiraient de la ville pour <persName ref="AutrJuan" type="mention">don Juan</persName>&nbsp;; que je les conseillais de s’armer et se tenir prêts à leur porte, montrant contenance de gens avertis et qui ne se veulent laisser surprendre&nbsp;; qu’ils laissassent entrer seulement <persName ref="BerlChar" type="mention">Monsieur de Barlemont</persName>, et rien davantage.</p>
<p>Leur vin du jour précédent étant passé, ils prirent bien mes raisons et me crurent, m’offrant d’employer leurs vies pour mon service, et me baillant un guide pour me mener par un chemin auquel je mettrais la rivière entre les troupes de <persName ref="AutrJuan" type="mention">don Juan</persName> et moi, et les laisserais de si loin qu’ils ne me pourraient plus atteindre, allant toujours par maisons ou villes tenant le parti des États. Ayant pris cette résolution avec eux, je les envoie faire entrer <persName ref="BerlChar">Monsieur de Barlemont</persName> tout seul, lequel étant entré leur veut persuader de laisser entrer sa troupe. Mais voyant cela ils se mutinent, de sorte que peu s’en fallût qu’ils ne le massacrassent, lui disant que s’il ne la faisait retirer hors de la vue de leur ville, qu’ils y feraient tirer l’artillerie –&nbsp;ce qu’ils faisaient afin de me donner temps de passer l’eau avant que cette troupe me pût atteindre. <persName ref="BerlChar">Monsieur de Barlemont</persName> étant entré, lui et <persName ref="DuBoJean">l’agent Du Bois</persName> font ce qu’ils peuvent pour me persuader d’aller à <placeName ref="l198">Namur</placeName> où <persName ref="AutrJuan" type="mention">don Juan</persName> m’attendait. Je montre de vouloir faire ce qu’on me conseillerait, et, après avoir ouï la messe et fait un dîner court, je sors de mon logis accompagnée de deux ou trois cents de la ville en armes, et, parlant toujours à <persName ref="BerlChar">Monsieur de Barlemont</persName> et à <persName ref="DuBoJean">l’agent Du Bois</persName>, je prends mon chemin droit à la porte de la rivière, qui était au contraire du chemin de <placeName ref="l199">Namur</placeName> sur lequel était la troupe de <persName ref="BerlChar">Monsieur de Barlemont</persName>. Eux, s’en avisant, me dirent que je n’allais pas bien&nbsp;; et moi, les menant toujours de paroles, j’arrivai à la porte de la ville. De laquelle sortant accompagnée d’une bonne partie de ceux de la ville, je double le pas vers la rivière et monte dans le bateau, y faisant promptement entrer tous les miens, <persName ref="BerlChar">Monsieur de Barlemont</persName> et <persName ref="DuBoJean">l’agent Du Bois</persName> me criant toujours du bord de l’eau que je ne faisais pas bien, que ce n’était point l’intention du <rs ref="FranHenr1" type="mention">roi</rs>, qui voulait que je passasse par <placeName ref="l199b">Namur</placeName>. Nonobstant leurs crieries nous passons promptement l’eau, et pendant que l’on passait à deux ou trois voyages nos litières et nos chevaux, ceux de la ville, exprès pour me donner temps, amusent par mille crieries et mille plaintes <persName ref="BerlChar">Monsieur de Barlemont</persName> et <persName ref="DuBoJean">l’agent Du Bois</persName>, les arraisonnant en leur patois sur le tort que <persName ref="AutrJuan" type="mention">don Juan</persName> avait d’avoir faussé sa foi aux États et rompu la paix, et sur les vieilles querelles de la mort du <persName ref="Q435844" type="mention">comte d’Egmont</persName>, et le menaçant toujours que si sa troupe paraissait auprès de la ville, qu’ils feraient tirer l’artillerie. Il me donnèrent temps de m’éloigner en telle sorte que je n’avais plus à craindre cette troupe, guidée de Dieu et de l’homme qu’ils m’avaient baillé.</p>
<p><milestone ref="s26"/>Je logeai ce soir-là en un château fort nommé <placeName ref="l200">Fleurines</placeName>, qui était à <rs ref="GlymChar">un gentilhomme qui tenait le parti des États</rs>, et lequel j’avais vu avec le <persName ref="LalaPhil">comte de Lalain</persName>. Le malheur fut tel que <rs ref="GlymChar">ledit gentilhomme</rs> ne s’y trouva point, et n’y avait que <rs ref="BerlJean">sa femme</rs>. Et comme nous fûmes entrés dans la basse-cour, la trouvant ouverte, elle prit l’alarme et s’enfuit dans son donjon, levant le pont, résolue, quoi que nous lui pussions dire, de ne nous point laisser entrer. Cependant une compagnie de trois cents hommes de pieds que <persName ref="AutrJuan">don Juan</persName> avait envoyée pour nous couper chemin et pour se saisir dudit château de <placeName ref="l201">Fleurines</placeName>, sachant que j’y allais loger, paraît sur un petit haut à mille pas de là. Et estimant que nous fussions entrés dans le donjon, ayant pu connaître de là que nous étions tous entrés dans la cour, firent halte, et se logèrent à un village là auprès, espérant de m’attraper le lendemain matin. Comme nous étions en ces altères, pour ne nous voir que dedans la cour (qui n’était fermée que d’une méchante muraille et d’une méchante porte qui eût été bien aisée à forcer), disputant toujours avec <rs ref="BerlJean">la dame du château</rs> inexorable à nos prières, Dieu nous fit cette grâce que <persName ref="GlymChar">son mari Monsieur de Fleurines</persName> y arriva à nuit fermante, lequel soudain nous fit entrer dans son château, se courrouçant fort à <rs ref="BerlJean">sa femme</rs> de l’indiscrète incivilité qu’elle avait montrée. Ledit <persName ref="GlymChar">sieur de Fleurines</persName> nous venait trouver de la part du <persName ref="LalaPhil">comte de Lalain</persName> pour me faire sûrement passer par les villes des États, ne pouvant quitter l’armée des États, de laquelle il était chef, pour me venir accompagner.</p><p>Ce bon rencontre fut si heureux que, <rs ref="GlymChar">le maître de la maison</rs> s’offrant de m’accompagner jusques en France, nous ne passâmes plus par aucunes villes où je ne fusse honorablement et paisiblement reçue, pour ce que c’était pays des États, y recevant ce seul déplaisir que je ne pouvais repasser à <placeName ref="l202">Mons</placeName> comme j’avais promis à la <persName ref="LignMarg">comtesse de Lalain</persName>&nbsp;; et n’en approchai pas plus près que de <placeName ref="l203">Nivelles</placeName> (qui était à sept grandes lieues de là), qui fut cause, la guerre étant si forte comme elle était, que nous ne nous pûmes voir elle et moi, ni aussi peu Monsieur le <persName ref="LalaPhil">comte de Lalain</persName> qui était, comme j’ai dit, en l’armée des États vers <placeName ref="l204">Anvers</placeName>. Je lui écrivis seulement de là par un homme de ce gentilhomme qui me conduisait. Elle soudain, me sachant là, m’envoie deux des gentilshommes plus apparents qui fussent demeurés là, pour me conduire jusques à la frontière de <placeName ref="l205">France</placeName> (car j’avais à passer tout le <placeName ref="l206">Cambrésis</placeName>, qui était mi-parti pour l’Espagnol et pour les États), <milestone ref="s29"/>avec lesquels j’allai loger au <placeName ref="l207">Château-Cambrésis</placeName>. D’où eux s’en retournant, je lui envoyai pour se souvenir de moi une robe des miennes que je lui avais ouï fort estimer quand je la portais à <placeName ref="l208">Mons</placeName>, qui était de satin noir toute couverte de broderie de canon, qui avait coûté huit ou neuf cents écus.</p><p>Arrivant au <placeName ref="l209">Château-Cambrésis</placeName>, j’eus avis que quelques troupes huguenotes avaient dessein de m’attaquer entre la frontière de <placeName ref="l210">Flandre</placeName> et de <placeName ref="l211">France</placeName>&nbsp;; ce que n’ayant communiqué qu’à peu de personnes, une heure avant le jour je fus prête, envoyant quérir nos litières et chevaux pour partir. <persName ref="SalvFran">Le chevalier Salviati</persName> faisait le long, comme il avait fait au <placeName ref="l212">Liège</placeName>&nbsp;; ce que connaissant qu’il faisait à dessein, je laisse là ma litière, et montant à cheval, ceux qui furent les premiers prêts me suivirent, <milestone ref="s30"/>de sorte que je fus au <placeName ref="l213">Catelet</placeName> à dix heures du matin, ayant par la seule grâce de Dieu échappé toutes les embûches et aguets de mes ennemis. <milestone ref="s31"/>De là allant chez moi à <placeName ref="l214">La Fère</placeName> pour y séjourner jusques à tant que je saurais la paix être faite, j’y trouvai, arrivé devant moi, un courrier de <rs ref="FranFran1" type="mention">mon frère</rs> qui avait charge de m’attendre là pour, soudain que je serais arrivée, retourner en poste et l’en avertir. Il écrivait par lui que la paix était faite, et que <rs ref="FranHenr1" type="mention">le roi</rs> s’en retournait à <placeName ref="l215">Paris</placeName>&nbsp;; que pour lui, sa condition allait toujours en empirant, n’y ayant sorte de défaveurs et indignités que l’on ne fît tous les jours éprouver et à lui et aux siens, et que ce n’était tous les jours que querelles nouvelles que l’on suscitait à <persName ref="ClerLou2" type="mention">Bussy</persName> et aux honnêtes gens qui étaient avec lui. Ce qui lui faisait attendre avec extrême impatience mon retour à <placeName ref="l216">La Fère</placeName> pour m’y venir trouver. Je lui redépêche soudain son homme, par lequel averti de mon retour, il envoya soudain <persName ref="ClerLou2" type="mention">Bussy</persName> avec toute sa Maison à <placeName ref="l217">Angers</placeName>, et prenant seulement quinze ou vingt hommes des siens, s’en vint en poste me trouver chez moi à <placeName ref="l218">La Fère</placeName>&nbsp;; qui fut un des grands contentements que j’aie jamais reçus, de voir personne chez moi que j’aimais et honorais tant. Où je me mis peine de lui donner tous les plaisirs que je pensais lui pouvoir rendre ce séjour agréable, ce qui était si bien reçu de lui qu’il eût volontiers dit, comme <persName ref="Q33923" type="mention">saint Pierre</persName>, «&nbsp;Faisons ici nos tabernacles&nbsp;», si le courage tout royal qu’il avait, et la générosité de son âme ne l’eussent appelé à choses plus grandes. La tranquillité de notre Cour, au prix de l’agitation de l’autre d’où il partait, lui rendait tous les plaisirs qu’il y recevait si doux qu’à toute heure il ne se pouvait empêcher de me dire&nbsp;: «&nbsp;Ô <rs ref="Q220845">ma reine</rs>, qu’il fait bon avec vous&nbsp;! Mon Dieu, cette compagnie est un paradis comblé de toutes sortes de délices, et celle d’où je suis parti un enfer rempli de toutes sortes de furies et tourments.&nbsp;»</p><p>Nous passâmes près de deux mois, qui ne nous furent que deux petits jours, en cet heureux état. Durant lequel, lui ayant rendu compte de ce que j’avais fait pour lui en mon voyage de <placeName ref="l219">Flandre</placeName> et des termes où j’avais mis ses affaires, il trouva fort bon que <persName ref="LalaEmma">Monsieur le comte de Montigny</persName>, frère du <persName ref="LalaPhil" type="mention">comte de Lalain</persName>, vînt résoudre avec lui des moyens qu’il y fallait tenir, et pour prendre aussi assurance de leur volonté, et eux de la sienne. Il y vint accompagné de quatre ou cinq des plus principaux du <placeName ref="l220">Hainaut</placeName>, l’un desquels avait lettre et charge de <persName ref="GavrBaud" type="mention">Monsieur d’Inchy</persName> d’offrir son service à <rs ref="FranFran1" type="mention">mon frère</rs>, et l’assurer de la citadelle de <placeName ref="l221">Cambrai</placeName>. <persName ref="LalaEmma">Monsieur de Montigny</persName>, lui, portait parole de la part de son frère le <persName ref="LalaPhil" type="mention">comte de Lalain</persName> de lui remettre entre ses mains tout le <placeName ref="l222">Hainaut</placeName> et l’<placeName ref="l223">Artois</placeName>, où il y a plusieurs bonnes villes. Ces offres très assurées reçues de <rs ref="FranFran1">mon frère</rs>, il les renvoya avec présents de médailles d’or où la figure de lui et de moi y était, et assurant les accroissements et bienfaits qu’ils pourraient espérer de lui. De sorte que, s’en retournant, ils préparèrent toutes choses pour la venue de <rs ref="FranFran1">mon frère</rs> qui, se délibérant d’avoir ses forces prêtes dans peu de temps pour y aller, s’en retourne à la Cour pour tâcher de tirer des commodités du <rs ref="FranHenr1" type="mention">roi</rs> pour fournir à cette entreprise.</p>
<p>Moi, voulant faire mon voyage de <placeName ref="l224">Gascogne</placeName> et ayant préparé toutes choses pour cet effet, je m’en retournai à <placeName ref="l225">Paris</placeName>, où arrivant, <rs ref="FranFran1">mon frère</rs> me vint trouver à une journée de Paris. <milestone ref="s40"/>Et <rs ref="FranHenr1">le roi</rs> et <rs ref="MediCath">la reine ma mère</rs>, et <persName ref="LorrLoui">la reine Louise</persName>, avec toute la Cour, me firent cet honneur de venir au devant de moi jusques à <placeName ref="l226">Saint-Denis</placeName>, qui était ma dînée, où il me reçurent avec beaucoup d’honneur et de bonne chère, se plaisant à me faire raconter les honneurs et magnificences de mon voyage et séjour du <placeName ref="l227">Liège</placeName>, et les aventures de mon retour. En ces agréables entretiens, étant tous dans le chariot de <rs ref="MediCath">la reine ma mère</rs>, <milestone ref="s41"/>nous arrivâmes à <placeName ref="l228">Paris</placeName>, où après avoir soupé et le bal étant fini, <rs ref="FranHenr1">le roi</rs> et <rs ref="MediCath">la reine ma mère</rs> étant ensemble, je m’approche d’eux, et leur dis que je les suppliais ne trouver mauvais si je les requérais avoir agréable que j’allasse trouver <rs ref="NavaHenr" type="mention">le roi mon mari</rs>&nbsp;; que la paix étant faite, c’était chose qui ne lui pouvait être suspecte, et qu’à moi me serait préjudiciable et malséant si je demeurais davantage à y aller. Ils montrent tous deux de le trouver très bon, et de louer la volonté que j’en avais. Et <rs ref="MediCath">la reine ma mère</rs> me dit qu’elle voulait m’y accompagner, étant aussi son voyage nécessaire en ce pays-là pour le service du <rs ref="FranHenr1">roi</rs>, auquel elle dit aussi qu’il fallait qu’il me baillât des moyens pour mon voyage&nbsp;; ce que <rs ref="FranHenr1">le roi</rs> librement m’accorda.</p> <br><br><br><br><br><br><br><br>     </div>
    <div ref="galleryDiv">

    </div>
<!--     <script>
        function SpanIn() {
            let test = document.querySelector(".div1").innerHTML.split(/<b/);
            let lieu1 = [];
            let lieu2 = [];
            let tab = [];
            let tab2 = [];

            for(a=1;a<test.length;a++){
                if(lieu1.indexOf(test[a].split(">")[1].split("</b")[0]) === -1) {
                    // console.log("not-found");
                    lieu1.push(test[a].split(">")[1].split("</b")[0]);
                    pushTab(tab, test[a-1]+"<span><b");  
                }
                else {
                    // console.log("found");   
                    pushTab(tab, test[a-1]+"<b");      

                };
            };
            
            let firstpart = tab.toString().replace(/<span><b\,/g,'<span><b').replace(/<b\,/g,"<b"); 
            
            let test2 = firstpart.split(/<\/b>/);
            
            for(i=0;i<test2.length;i++) {
                if(lieu2.indexOf(test2[i].split("<b")[1].split(">")[1]) === -1) {
                    // console.log("not-found");
                    lieu2.push(test2[i].split("<b")[1].split(">")[1]);
                    pushTab(tab2, test2[i]+"</placeName>");
                }
                else {
                    // console.log("found");
                    pushTab(tab2, test2[i]+"</placeName>");
                }
            }

            let secondpart = tab2.toString().replace(/<\/b><\/span>\,/g,'</placeName>').replace(/<\/b>\,/g,"</placeName>");
            
            document.querySelector(".div2").insertAdjacentHTML("beforeend",secondpart); 
        };

        function pushTab(tab, content) {
            let finaltab = tab.push(content);
            return finaltab;
        }

        SpanIn();
    </script> -->
<div class="listePersonnes">
</div>
<script>

let denomination = {};

let infobulle = {

'AillMarg':'Ailly (d’), Marguerite (-).   Fille de Madame de Picquigny, dite Melle de Picquigny',
'AlarJean':'Alary, Jean (-).  Ecrivain, avocat au parlement de Toulouse ',
'AlavFran':'Alava (de), Frances (-).  Ambassadeur d’Espagne Pendant le GT sauf sur les terres de Jeanne d’Albret',
'AlbrHenr':'Albret (d’), Henri (vers 1536-1599). baron de Miossens et de Coarraze  ',
'AlbrJean':'Albret (d’), Jeanne (-1572). Reine de Navarre  De Macon à Valence, puis de Blois à Paris',
'AllaNico':'Allard, Nicolas (-).  Tapissier 26 jours entre Paris et La Fère via Liège',
'AlvaFern':'Alvarez de Tolède, Fernando (1507-1582). Duc d’Albe Procureur de Philippe II d’Espagne ',
'AmelJeha':'Amelot, Jehan (-).  Conseiller du roi et maistre des requestes ordinaire de son hotel ',
'AmioFran':'Amiot, François (-).  Abbé ',
'AmonNI':'Amoncourt (d’), NI (- ). Damoiselle  suivante de la reine dit Garrisson dans les années 70. fille de Claude d’Amoncourt, sieur de Montigny et de Charlotte de Clermont, petite-nièce de Louise de Clermont, duchesse d’Uzès. Impossible de trouver son prénom',
'AmyoJacq':'Amyot, Jacques (-).  Eveque d’Auxerre ',
'AndoDian':'Andoins (d’), Diane (-). comtesse de Gramont et de Guiche   Maitresse d’Henri de Navarre, surnom : Corisande. Balsamo dit qu’elle se prénomme Corisande et qu’elle est vicomtesse de Louvigny. elle se marie en 1567 avec Philibert de Gramont, gentilhomme de la chambre, capitaine d’une compagnie de 50 lances et maire de Bayonne',
'AngeNico':'Angennes (d’), Nicolas (-). seigneur de Rambouillet  Chambellan d’Henri III. Frère de Charles, cardinal de Rambouillet ? Voir JE Le Livre au Mans de mars 2022',
'AquaAnne':'Aquaviva (d’), Anne (-). damoiselle d’Atri Dame  Elle fait partie de la Maison en 1575. Salon de la duchesse de Retz et fille d’honneur de Catherine de Médicis, fille de Jean-François d’Aquaviva duc d’Atri et de Camilla Carracioli demoiselle d’honneur de Catherine femme de Louis d’Adjacet comte de Châteauvillain. Voir https://books.google.fr/books?id=8XjGBma-RTAC&pg=PA396&lpg=PA396&dq=anne+d%27aquaviva+d%27aragon+d%27atri&source=bl&ots=TdpGgku8fd&sig=ACfU3U0EnCL1gu98H8x48ZiPMDKhRBgGEA&hl=fr&sa=X&ved=2ahUKEwiB_efXlJH3AhXl4IUKHQV4AIQQ6AF6BAgXEAM#v=onepage&q=anne%20d’aquaviva%20d’aragon%20d’atri&f=false',
'ArarNI':'Arard, NI (-). sr Arard ? Cité une seule fois',
'ArnoMich':'Arnoul, Michel (-).  Messager ',
'AsseJeha':'Asseline, Jehan (-).  Marchant drapier à Paris Il participe à la préparation des Flandres',
'AubeRene':'Aubert, René (-).  Sommier d’office de panneterie ',
'AubiAgri':'Aubigné (d’), Agrippa (-).   Il déteste la reine. D’après Rouget, sa maitresse est Diane Salviati',
'AudeClau':'Aude , Claude (-).  Sommelier d’eschanconnerie ',
'AudiVita':'Audiguier (d’), Vital (-).  Poète ',
'AugeJeha':'Auger, Jehan (-).  Hasteur en cuisine Dict Lahay',
'AutrElis':'Autriche (d’), Elisabeth (1554-1592). Reine de France  Veuve de Charles IX elle aide financierement Marguerite jusqu’à sa mort (Moisan). Elle est accueillie à Mézières. fille de Maximilien II et de Marie d’Autriche.',
'AutrJuan':'Autriche (d’), Juan (1545-1578).  Gouverneur des Pays-Bas Fils naturel de Charles Quint et de Barbe Blomberg. Voir aussi Guessard qui affirme que don Juan avait vu Marguerite en 1576.',
'AvanGuy':'Avançon de Saint-Marcel (d’), Guy (-).  Evêque d’Embrun ou Ambrun',
'AvriNico':'Avrillot, Nicolas (-). sr de Champlastreux Commissaire pour l’audition des comptes. comptable du roy et maistre en sa chambre des comptes, intendant de finances de la reine Affaire financière liée au voyage des Flandres vue 14. Il succède à Hector Chouayne',
'AvroJerô':'Avrost (d’), Jérôme (1558-1592).   ',
'AyalVict':'Ayala (d’), Victoire (-).  Fille d’honneur de Catherine de Médicis Maitresse de henry de navarre dite Dayelle. Chichkine et Angard disent Ayala. Attn : Marguerite d’Avila de 1573 à 1577 et Victoire d’Ayelle ou d’Ayala jeune beauté espagnole de 1573 à 1584 d’après Cour de France',
'BailFran':'Bailleau, François (-).  Joueur de musette,valet de chambre ou Baillau ou Baille',
'BailAnne':'Baillet, Anne (-).   vefve de feu messire Emard Nicolai en son vivant chevalier et premier president de la chambre des comptes à Paris... Elle prête de l’argent à la reine. Voir https://www.siv.archives-nationales.culture.gouv.fr/siv/rechercheconsultation/consultation/ir/pdfIR.action?irId=FRAN_IR_005800',
'BailEtie':'Bailly, Etienne (-).  Lacquais du corps à cheval ',
'BailJeha':'Bailly, Jehan (-).  Cocher à Orléans ',
'BalbLoui':'Balbe de Berton (de), Louis (-). seigneur de Crillon maitre de camp de la garde d’Henri IV Dit Grillon',
'BalbGabr':'Balbo, Gabriel (-).  Valet de chambre puis maréchal des logis En 1577 il est valet de chambre. Don lors du mariage de son valet',
'BalhMari':'Balham (de), Marie (-).  Dame d’honneur ou Balleban ou Ballehan, épouse de Nicolas de La Croix ou Delacroix sire de Rupereux',
'BaliNI':'Baliffe, NI (-).  Mignon de la reine ',
'BallRene':'Ballavoyne, René (-).  Fourrier en l’écurie ',
'BalzChar':'Balzac d’Entragues, Charles (1545-1599). seigneur de Dunes, comte de Graville  Galant ? Eliane : dit Bidet ou Entraguet fils de Guillaume de Balzac et de Louise d’Humières ami de Brantôme, grand favori d’Henri III et amant de la maréchale de Retz de 1575 à 1581 (au moins)',
'BaroJeha':'Baron, Jehan (-).  Argentier en l’écurie ',
'BaudJeha':'Baudouyn, Jehan (-).  Passementier à Paris Deux frères',
'BaudMaur':'Baudouyn, Maurice (-).  Tapissier ',
'BadrJeha':'Baudrez, Jehan (-).  Chapelain des maitres d’hotel Pretre',
'BaugNI':'Bauge, NI (-).  Nain de la reine Il joue du luth',
'BaulFran':'Bault, François (-).  Conseiller du roi et receveur general de ses finances à Bourges ',
'BazoJean':'Bazoches, Jehan (-).  Sommier de la chapelle Dict de Paris',
'BeauGill':'Beaufort (de), Gilles (-).  Aumonier Balsamo parle d’un Gilbert en 1578 à Nérac sic !',
'BeauHono':'Beaujouan, Honoré (-).  Brodeur de la reine ',
'BeauChar':'Beaune (de), Charlotte (1547-1617). dame de Sauve Dame d’honneur de Catherine Dame de Catherine de Médicis auparavant, maitresse de Henri de Navarre. fille de Jacques de Beaune de Semblancay et de Gabrielle de Sade, épouse de Simon de Fizès, baron de Sauve,',
'BeauRena':'Beaune (de), Renaud (-).  Evêque de Mende, Archevêque de Sens et Bourges, grand aumonier de France page Marguerite de France mais rien ne prouve qu’elle l’ait vu',
'BedeRaym':'Bedel, Raymond (-).  Lacquais pour les filles damoiselles Ou Vatel ? ou Vedel ? Certainement dans le voyage des Flandres car il est cité à Compiègne avec les trois autres lacquais',
'BelaAlbi':'Belache, Albin (-).  Valet de chambre ',
'BeleLion':'Belet, Lionnet (-).  Porteur en cuisine Procureur de Fournier Guillaume',
'BeliArth':'Belin, Arthur (-).  Maitre queux ',
'BellaJeha':'Bellanger, Jehan (-).  Chartier ',
'BellJacq':'Belle, Jacques (-).  Chirurgien à Blois ',
'BelliGuil':'Belliard, Guillaume (-).  Secrétaire, poète ',
'BellPomp':'Bellièvre (de), Pomponne (1529-1607).  Ambassadeur en Suisse, surintendant des finances, chancelier Coutras en 1583, Négociateur du roi Henri III. ambassadeur en Suisse sous Charles IX puis fidèle d’Henr III en Pologne. Surintendant des finances en 1575, il mena plusieurs missinos diplomatiques importantes pour le comte de la Couronne. Exilé en 1588, il rentra en grâce sous Henri IV et devint chancelier en 1599.',
'BelloJeha':'Bellouys, Jehan (-).  Controleur et clerc d’office ',
'BeraMich':'Berart, Michel (-).  Sellier en l’écurie Il voyage de Blois à Paris pour la reine par commandement verbal. Ou Berard',
'BereLoui':'Bérenger (de), Louis (vers 1545-1575). seigneur Du Gast capitaine des gardes d’Henri  III ou Le Guast, favori d’Henri III',
'BerlChar':'Berlaimont (de), Charles (-).  Gouverneur de Namur Epoux de Adrienne de Ligne. Père de Louis. Parent éloigné avec Henri voir dossier ND. Il participe à la prise de la citadelle de Namur avec don Juan voir https://fr.wikipedia.org/wiki/Prise_de_la_citadelle_de_Namur_(1577)',
'BerlHenr':'Berlaimont (de), Henri (-1585).  Grand mayeur de l’évêque de Liège Il est cause des ennuis à Dinant. Il s’agit du grand mayeur (ou maieur).  La reine dit qu’il a 80 ans. Marié à Catherine de Hosden https://books.google.fr/books?id=9IsBAAAAYAAJ&pg=PA168&lpg=PA168&dq=%22grand+maieur%22+li%C3%A8ge+dinant&source=bl&ots=M97UlINkzl&sig=ACfU3U39kCaRauiCKjVybH_4_1imlML48A&hl=fr&sa=X&ved=2ahUKEwiMgbPE0JP3AhUqyoUKHfeGDwoQ6AF6BAgCEAM#v=onepage&q=%22grand%20maieur%22%20li%C3%A8ge%20dinant&f=false',
'BerlJean':'Berlaimont (de), Jeanne (-).   Belle-soeur de Charles de Glymes mais en 1580 (épouse de Jacques). Elle est peut-être celle qui refuse l’hospitalité à la reine face aux troupes de don Juan. Elle est la fille du grand mayeur Henri (voir geneanet  Serge80)',
'BerlLoui':'Berlaimont (de), Louis (-).  Evêque de Cambrai ou Barlemont ou Berlaymont. Fils de Charles. Les Berlaimont sont espanophiles',
'BertRene':'Berthe, René (-). sire Du Vau Valet de chambre Sr de Vaulx. Père de la petite Du Vau, époux Chausson. Elévation sociale grâce à la reine ?',
'BertNi':'Berthe, NI (-).    fille du sire Du Vau et de Barbe Chausson',
'BertJea1':'Bertier (de), Jean (-).  Archidiacre de Condom, évêque de Rieux  Ou Berthier. auprès d’Henri IV et oncle de Jean sieur de Montrabe. Envoyé par Henri IV à Marguerite pour les papiers du divorce. Pour Moisan de 1602 à 1615 et remplace Pibrac. Chancelier ?1606 à Paris dit Viennot',
'BertJea2':'Bertier (de), Jean (-). sieur de Montrabe Président au parlement de Toulouse, conseiller de Marguerite neveu de Bertier, ligueur',
'BessChar':'Bessa, Charles (-).  Valet de chambre ',
'BethMaxi':'Béthune (de), Maximilien (-). Duc de Sully  ',
'BethCleo':'Béthune (de), Cléophyle (-).  Dame d’honneur Dite madame de Béthune ? Parente de Sully. Fille de Oges de Béthune et Anne Journée. Dans une lettre de Sully, il parle de "sa cousine" : est-ce Cléophyle ? Sa cousine est amie avec Marguerite de Gramont. Elle serait Madame de Longueville (Garrisson) qui achète l’hotel d’Anjou, car elle épouse Etienne Saladin d’Anglure fils du seigneur de Longueville puis Henri (le frère ?)',
'BethAnne':'Béthune (de), Anne (-). Damoiselle Fille damoiselle Dite Madamoiselle de Bethune ? Impossible de trouver son ascendance ! ce n’est pas la fille de Sully',
'BidaRoch':'Bida, Roch (-).  Garçon des pages ',
'BignMich':'Bignon, Michel (-).  Fruitier ',
'BilaFran':'Bilane, Françoise (-).  Bonnetière ',
'BilhChar':'Bilheu, Charles (-).  Boulanger ',
'BillClau':'Billart, Claude (-).  Secrétaire ou Billard',
'BillLoui':'Billon (de), Louise (-).   Elle prête de l’argent. vefve de feu Me Anthoine Barillon luy vivant conseiller du roy et maistre ordinaire en sa chambre des comptes à Paris',
'BillJeha':'Billonneau, Jehan (-).  Pelletier à Tours ',
'BinaAdam':'Binard, Adam (-).  Joueur de violon ',
'BinaBert':'Binard, Bertrand (-).  Joueur de violon ',
'BinaLoys':'Binard, Loys (-).  Joueur de violon ',
'BiraRene':'Birague (de), René (1510-1583).  Chancelier et Cardinal il vend son hotel à Marguerite en 1582',
'BlanJuli':'Blanchart, Julien (-).  Aide de fourière ',
'BodiChar':'Bodin, Charlot  (-).  Palefrenier ',
'BonnJeha':'Bonayeude, Jehan (-).  Potager Ou Bonnaieude',
'BoniJose':'Boniface (de), Joseph (vers 1528-1574). seigneur de la Molle  Galant ?',
'BoreJeha':'Bore, Jehan (-).  maitre brodeur sur cuir à Paris ',
'BorgCami':'Borghèse, Camille (-).  Pape Paul V',
'BoucNico':'Bouchart, Nicolas (-).  Secrétaire ',
'BoucFeli':'Boucher, Félix (-).  Avocat à la cour du Parlement de Paris Constitution de rente',
'BoucEsti':'Bouchon, Estienne (-).  Greffier Levées extraordinaires',
'BoucFran':'Bouchon, François (-).  Solliciteur en la commission des deniers Idem Estienne Bouchon',
'BoullJeha':'Boullenoys, Jehan (-).  Trompette ',
'BoulMich':'Boullenoys, Michel (-).  Charron à Paris ',
'BourAnto':'Bourbon (de), Antoinette (1494-1582). Douairière de Guise  Mère de François, Claude, Marie...',
'BourCath':'Bourbon (de), Catherine (1559-1604). Regente de Navarre  soeur de henry. gouvernante de Béarn. Elle épousera Henri de Lorraine duc de Bar fils de la soeur de Marguerite, Claude en 1599.',
'BourChar':'Bourbon (de), Charles (1523-1590).  cardinal de Bourbon frère d’Antoine de Bourbon, roi de Navarre, et de Louis de Bourbon, prince de Condé. Il officie lors du mariage de la reine Marguerite. Il est roi sous la Ligue sous le nom de Charles X',
'BourHenr1':'Bourbon (de), Henri I (1552-1588). Prince de Condé  Fils de Louis Ier et d’Eléonore de Roye, et père de Henri II. Il est le seul à avoir été épargné avec Henri de Navarre',
'BourHenr2':'Bourbon (de), Henri II (-). Prince de Condé  Epoux de Charlotte de Montmorency',
'BourLoui1':'Bourbon (de), Louis Ier (1530-1569). Prince de Condé  Fils de Françoise d’Alençon et Charles de Bourbon, neveu de Marguerite d’Angoulême. passé à la Réforme après son mariage (1551)- avec Eléonore de Rye, une Chatillon',
'BourMari':'Bourbon (de), Marie (-). comtesse de Saint-Pol  Elle accompagne Catherine. A vérifier',
'BourMHenrMar':'Bourbon-Montpensier (de), Henri (1547-1560). Marquis de Beaupréau  Fils de Charles de Bourbon-Montpensier prince de La Roche sur Yon et de Philippes de Montespedon dame de Beaupréau',
'BourMHenrDuc':'Bourbon-Montpensier (de), Henri (1573-1608). Duc de Montpensier  Fils de François et de Renée d’Anjou. Il épouse Henriette Catherine duchesse de Joyeuse. Leur fille Marie se mariera avec Gaston de France',
'BourLoui3':'Bourbon-Vendôme (de), Louis III (-). Duc de Montpensier  Epoux de Catherine de Lorraine princesse douairière de Condé. Il est présent à Mont-de-Marsan en 1565 lors du Grand Tour (voir Monluc)',
'BourJean':'Bourdeille (de), Jeanne (vers 1560-1641).   fille d’André de Bourdeille et de Jacquette de Montbron était nièce de Brantome et fille d’honneur de Catherine',
'BourMade':'Bourdeille (de), Madeleine (-).   Soeur de Brantome',
'BourPier':'Bourdeille (de), Pierre (vers 1540-1614). Seigneur de Brantome abbé commenditaire de Brantôme dit Brantome. fils cadet de François de Bourdeille et d’Anne de Vivonne',
'BourFran2':'Bourgeois, François (-).  Ecuyer de cuisine et garde loge Le même François ?',
'BourJeha':'Bourgeois, Jehan (-).  Controleur et clerc d’office ',
'BourRene':'Bourgeois, Renee (-).  Lingère Sur KK161, ND lit Renee et non Reine',
'BourRobe':'Bourguignon, Robert (-).  Fourrier Dict de Vignolles',
'BracPier':'Brach (de), Pierre (-).  Poète ',
'BresAndr':'Bresme, André (-).  Fourrier ',
'BretJacq':'Breton, Jacques (-).  Controleur et clerc d’office ',
'BretLeon':'Breton, Léonor (-). Dame de Villesavyn et du Ganguier Dame d’honneur Ou Le Breton dans Renumar. Elle serait la fille de Jan le Breton. Veuve en 1580 du sire de Villesavin maitre Claude Burgensis vivant conseiller du roi et secrétaire de ses finances. Elle est damoiselle (KK161) confirmé par la MN Renumar. Mademoiselle de Villesavin entrée en 1580 dans la maison de Marguerite dit Viennot sic ! Elle demeure à Blois. Elle serait la fille de Anne Gedoyn gouverneur de Chambord, charge que Leonor passa au sieur Ganguier son époux voir https://books.google.fr/books?id=e0JYAAAAcAAJ&pg=PA149&lpg=PA149&dq=leonor+du+ganguier&source=bl&ots=0-OTPaZJ3l&sig=ACfU3U27ymtdYBgkhDpCi4f5QAFRJrB8Ww&hl=fr&sa=X&ved=2ahUKEwjp1_f574n4AhXLzIUKHUxbDBwQ6AF6BAgDEAM#v=onepage&q=leonor%20du%20ganguier&f=false et https://www.perche-gouet.net/histoire/personnes.php?commune=41034-00&ordre=naissance ',
'BrogPier':'Broguer, Pierre (-).  Portier du chateau de La Fère ',
'BrulNico':'Brulart de Sillery, Nicolas (-).  Conseiller d’état ',
'BrusBon':'Brussel, Bon (-).  Maréchal des logis et messager Fait les aller retour avec  Paris',
'BuadAnto':'Buade (de), Antoine (-). seigneur de Frontenac Ecuyer de Henri de Navarre Sa belle-fille Anne Phelypeaux mariée à son fils Louis en 1613 est une femme à étudier car elle restaure Saint Germain en Laye',
'BuccPier':'Buccamp, Pierre (-avant 1575).  Aide tapissier La reine verse à la veuve Jehanne de Coutin une pension jusqu’à ce que les enfants puissent la servir comme tapissier',
'BuisEtie':'Buisson, Etienne (-).  Enfant de cuisine ',
'BurgJacq':'Burgensis, Jacqueline (-).  Femme de chambre   ou Burgense',
'BurgClau':'Burgensis, Claude (-avant 1577). sire de Villesavin et sr Ganguier Conseiller et secrétaire de ses finances Epoux d’Eléonore Breton',
'BurgMarg':'Burgensis (de), Marguerite (-). Damoiselle de Villesavin Fille damoiselle Voir Breton Eleonore. Elle serait la fille de Leonor Breton et Claude Burgensis',
'BusbOgie':'Busbecq (de), Ogier Ghiselin (-).  Ambassadeur impérial Ambassadeur de Ferdinand I, Roy des Romains, de Hongrie, &c. auprés de Soliman II, Empereur des Turcs. Nommé ensuite Ambassadeur de l’Empereur Rodolphe II, à la Cour de France',
'BrisNico':'Bussac, Nicolas (-).  Huissier de cuisine Procureur de Marguerite Lafleiche',
'BussJean':'Bussière, Jeanne (-).  Femme de chambre Elle a deux nièces avec elle qui servent la reine. Ou de La Bussière. Elle voyage de Blois à Paris pour la reine.',
'CadeRobe':'Cadet, Robert (-).  Maitre maréchal à Paris ',
'CadiJacq':'Cadix, Jacques (-).  Gallopin de cuisiine Fils de Simon ?',
'CadiSimo':'Cadix, Simon (-avant 1577).  Aide de panneterie Pension à sa veuve non nommée',
'CahoSimo':'Cahouet, Simon (- ).  Verdurier ',
'CailNI':'Caillé, NI (-).  Aumonier ',
'CallJeha':'Callon (de), Jehan (-).  Mulletier de mme de Tournon ',
'CambNI':'Cambronne, Nicolas (-).  Chantre ',
'CardPierr':'Cardon, Pierre (-).  Conseiller et secrétaire des finances ',
'CareMace':'Caresme, Macé (-).  Tailleur Pensionnaire',
'CarlNI':'Carloys, NI (-).  Secrétaire   ',
'CarrJeha':'Carré, Jehan (-).  Paticier ',
'CarrBapt':'Carron, Baptiste (-).  Marchand de chevaux à Paris ',
'CartChri':'Cartois, Christophe (-).  Garde vaisselle ',
'CasiJean':'Casimir, Jean (1543-1592).   fils de Frédéric III duc de Bavière Simmeren et de Marie de Brandebourg-Anspach avait levé des troupes pour le compte de Condé',
'CassGilb':'Cassier, Gilbert (-).  Paticier ',
'CastHono':'Castellan, Honoré (-1569).  Médecin Il fait le GT',
'CastMich':'Castelnau (de), Michel (-). seigneur de la Mauvissière Ambassadeur auprès d’Elisabeth ',
'CauxNI':'Caux (de), NI (-).  Secrétaire du Conseil Introuvable dans l’index de son livre sic ! à vérifier',
'ChabFran':'Chabannes (de), François (-). Marquis de Curton Ecuyer tranchant Pour Garrisson, Mari de Charlotte de Vienne, lignée auvergnate, parti d’Henri IV en 1589 Et catholique comme son épouse qui le soutient (Faux, ce serait le fils de son mari Joachim d’un 3e mariage)',
'ChabGabr':'Chabannes (de), Gabriel (-).  échanson Le fils de Charlotte et Joachim voir généalogie de ND',
'ChabGilb':'Chabannes (de), Gilberte (-). Marquise de Canillac Dame d’honneur Epouse du marquis. Ce serait Gilberte de Chabannes, la fille de Charlotte de Vienne et Joachim de Chabannes son second mari., son premier étant un marquis de Canillac.Moisan dit qu’elle l’a quitte dès 1588 et non pas 1593',
'ChabSuza':'Chabannes (de), Suzanne (-).   Epouse de Jehan Olivier chevalier seigneur de Leuville. Ele procure deux mulletz pour servir à la litière de la reine mais avant mai : concernerait donc le printemps',
'ChaiGeof':'Chailloux, Geoffroy (-).  Marchand linger à Paris ou Chaillou. Il livre des fourrures. Il prête de l’argen à la reine',
'ChamJean':'Champaignac Du Mas, Jean (-).  Ecrivain Eliane le nomme Jean de Champeygnac',
'CharAnto1':'Charpentier, Antoine (-).  Commis du receveur et contrôleur de l’écurie, Trésorier , conseiller trésorier et receveur général de la maison de la reine de N et de ses finances  Successeur de Hubault, prend ses nouvelles fonctions le 16/12/1581',
'CharAnto2':'Charret, Antoine (-).  Aide Palefrenier ',
'CharGilb':'Charret, Gilbert (-).  Maitre palefrenier ',
'CharNI':'Charrin, NI (-).   Gentilhomme de Condom',
'CharJeha':'Chartier, Jehan (-).  Fourrier dict Joly',
'ChasVinc':'Chastenet (de), Vincent (-). Sr de Prestin suivant la cour Il recouvre des créances pour la reine ! Garrisson le nomme Preslin',
'ChatNI':'Chateauvieux, NI (-). seigneur de Chateauvieux  ',
'ChauFran':'Chausson, François (-).  Valet de chambre ',
'ChauJeha':'Chausson, Jehanne (-).  Femme de chambre Voir Barbe Chausson',
'ChauLoui':'Chausson, Louise (-).  Femme de chambre ',
'ChauBarb':'Chausson , Barbe (-).  Femme de chambre soeur de Jehanne et épouse de Du Vau et mère de la petite Du Vau. Elle rentre à Paris pour accoucher et ne sera pas du voyage de retour',
'ChemMade':'Cheminay (de), Madeleine (-). Damoiselle Fille damoiselle puis Dame d’honneur Il s’agit de Mme de Boisbenet veuve de Frédeville (mariage en 15814 selon Geneanet). Moisan dit Boisbenoit',
'CherNI':'Cherbury, NI (-).  Ambassadeur d’Angleterre ',
'CherEtie':'Cheriot, Etienne (-).  Maitre bourrelier à Paris ',
'CherEsti':'Chery, Estienne (-).  Gens de métier. Orfèvre ',
'ChevHill':'Chevalier, Hillaire (-).  Valet des filles damoiselles ',
'ChevOliv':'Chevalier, Olivier (-).  Valet des pages ',
'ChevJeha':'Chevreau, Jehan (-).  marchand à Paris suivant la cour de la reine Procureur de Jehan de Caen',
'ChoiGille':'Choisnin, Gilles (-).   Pas d’occupation. Je ne sais pas qui il est',
'ChoiFran':'Choisnin, François (-).  Médecin et Surintendant des batiments, parcs et garennes puis controleur Traitre à Marguerite Huguenot ? Eliane le prénomme Jean Choisnin',
'ChouFlor':'Chouayne, Florent (-).  Secrétaire Fils de Hector et frère de Jehan',
'ChouHect':'Chouayne, Hector (-).  Secrétaire des finances Père de Jehan, Florent',
'ChouJeha':'Chouayne, Jehan (-).  Controleur général de la maison en lien avec Larcher et Champastreux',
'ChouJose':'Chouyn, Joseph (-).  Capitaine de charroy de lescurie ',
'ChrePier':'Chrétien, Pierre (-).  Valet de chambre ',
'ClerLou1':'Clermont (de), Louise (1504-1596). Duchesse d’Uzès  Elle accompagne Catherine de Médicis dont elle est amie. Elle est aussi nommé Melle de Tallard. Surnom : Sibylle. Fille de Bernardin vicomte de Tallard et d’Anne de Husson comtesse de Tonnerre. Huguenote de 60 ans dit Viennot',
'ClerClau':'Clermont (de), Claude Catherine (1543-1603). Dame de Dampierre puis Duchesse de Retz Dame d’Honneur ? Salonnière, voir Nicole. Impossible de trouver le lien de parenté entre Louise et Claude. Fille de Jeanne de Vivonne et Claude Clermont lui-même fils de Jacques. épouse de Jean d’Annebault, baron de Retz,puis (1565) d’Albert de Gondi nommé maréchal en 1573, fait comte puis duc (1581) de Retz. Maitresse d’Entragues. Marguerite écrivait toujours à la duchesse de Retz en 1599. Elle est la cousine de Brantome',
'ClerLou2':'Clermont d’Amboise (de), Louis (1549-1579). Seigneur de Bussy  Amant de Marguerite ? Bussy d’Amboise. fils de Jacques de Clarmont d’Amboise et de Catheriene de Beauvau',
'ClevCath':'Clèves (de), Catherine (1548-1633).   deuxième fille de François de Clèves, duc de Nevers, et de Marguerite de Bourbon ; elle était veuve d’Antoine de Croy, prince de Porcien. Elle épousa le duc de Guise Henri de Lorraine en octobre 1570.',
'ClevHenr':'Clèves (de), Henriette (1542-1601). duchesse de Nevers  ami de Marguerite. Héritière de Nevers par les femmes mariée à Louis (Ludovic) de Gonzagues de la maison de Mantoue. Elle devient amie de Marguerite. fille aînée de François de Clèves et Marguerite de Bourbon. Annibal de Coconat (1535-1574) gentilhomme piémontais au service du duc d’Alençon était en 1574 l’amant de la duchesse de Nevers',
'ClevMari':'Clèves (de), Marie (1553-1584).   Epouse de Henri Ier de Condé',
'CobhHenr':'Cobham, Henry (-).  Ambassadeur d’Angleterre ',
'CodoBern':'Codoing, Bernard (-).  Responsable des domaines gascons ',
'CoefNico':'Coeffeteau, Nicolas (-).  aumonier ',
'ColiGasp':'Coligny (de), Gaspard (1519-1572). seigneur de Chatillon Amiral fils de Gaspard de Coligny et de Louise de Montmorency, époux de Charlotte de Laval',
'CombRobe':'Combaud (de), Robert (-). seigneur d’Arcis sur Aube Premier maitre d’hotel du roi ',
'CombNI':'Combettes (de), NI (-).  Contrôleur ',
'CommHele':'Commena, Helena (-).   Dame de Catherine de Médicis. Dona Helena Commena dite madame la Castellane de Milan',
'ConaLoys':'Conart, Loys (-).  Trompette ',
'ConsJacq':'Constans (de), Jacques (-).  Poète [Ami d’Agrippa d’Aubigné]',
'CoquNico':'Coquelet, Nicolas (-).  Clerc de chapelle Neveu de Le Meignan ou Cocquelet',
'CoquJean':'Coquelet, Jehan (-).  Clerc de chapelle Neveu de Le Meignan ou Cocquelet',
'CoquClau':'Coquelet, Claude (-).  Clerc de chapelle Neveu de Le Meignan ou Cocquelet',
'CorbGuil':'Corbie (de), Guillette (-).  Femme de chambre, nourrice Nourrice de Marguerite. Elle est avec 2 nièces peut-être les Le Bel',
'CorbJacq':'Corbin, Jacques (-).  Ecrivain ',
'CortAlbe':'Cortesi, Alberto (-).  Ambassadeur de Ferrare ',
'CosnChar':'Cosnier, Charles (-).  Pelletier ',
'CossArth':'Cossé (de), Arthus (1512-1582). sieur de Gonnort Maréchal fils de René de Cossé et de Charlotte Gouffier',
'CoutJeha1':'Coutin, Jehan (-).  Cocher du second coche ',
'CoutJeha2':'Coutin, Jehanne (-).   Veuve de Pierre Buccamp',
'CoutPier':'Coutin  , Pierre (-).  Conducteur du chariot branslant des femmes de chambre ',
'CrocJacq':'Crochet, Jacques (-).  Maréchal des logis Dans un autre acte, il demeure à Bourges',
'CrosMois':'Crosnier, Moise (-).  Valet de chambre et garde des meubles en 1577 puis Concierge de son hôtel particulier à Paris Il reste à Paris en 1577',
'CrossJuli':'Crosseau, Julien (-).  Garde vaisselle Sa veuve Ysabeau Ribou vend la charge de son défunt mari',
'CroyAnne':'Croy (de), Anne (-). Duchesse d’Arschot  Femme de Charles de Ligne',
'CroyChar':'Croy (de), Charles Philippe (-). Marquis d’Havré, comte de Fontenoy  ou Avré, Avray. Epoux de Diane de Dommartin, fils de Philippe II de Croy duc d’Arschot et d’Anne de Lorraine',
'CroyPhil':'Croy (de), Philippe III (1526-1595). Duc d’Arschot, prince de Chimay  Frère aîné de Charles Philippe. Il négocie avec don Juan et est considéré comme modéré. Il est écarté par les calvinistes radicaux. Voir https://fr.wikipedia.org/wiki/Prise_de_la_citadelle_de_Namur_(1577) Les Croy sont impopulaires voir https://play.google.com/books/reader?id=b8FJAQAAMAAJ&pg=GBS.RA1-PA312&hl=fr voir p. 312',
'DagaJeha':'Dagan, Jehan (-).  Valet de chambre   dict Pacollet',
'DailFran':'Daillon (de), Françoise (-).   Epouse du maréchal de Matignon et mère de Gillonne',
'DamyEtie':'Damyens, Etienne (-).  Aide palefrenier ou Damiens. Il a remplacé Gilbert Charret',
'DantJacq':'Dantherat, Jacques (-).  Ecuyer tranchant ',
'DaquAnne':'Daquaume, Anne (-). damoiselle d’Astrye dame Peut-être de la famille de Comans d’Astrie ? voir si doublon avec Anne d’Aquiviva',
'DarlLoys':'Darlu, Loys (-).  Sommier des broches puis Ecuyer de cuisine Il remplace René Aubert par lettre signée à Liège le22 août. Ou Derlu',
'DarlMace':'Darlu, Macé (-).  Ecuyer de cuisine ',
'DarnJean':'Darnalt, Jean (-).  Ecrivain, conseiller au presidial d’Agen Ami de Marguerite qui vient la voir à Agen',
'DasqFran':'Dasquanel, François (-).  abbé du Mont St-Quentin ',
'DatGabr':'Dat, Gabriel (-1606). sire de Saint-Julien Ecuyer, chanteur un jeune provençal appelé Dat. C’est le fils d’un charpentier d’Arles.  amant de Marguerite puis époux Lignerac, il revient à Paris avec Marguerite où il est assassiné par Vermont',
'DatAnto':'Dat, Antoinette (-).  Fille d’honneur soeur de Dat et est mariée à ?',
'DautJeha':'Dautouy, Jehan (-).  Marchand de Troyes ',
'DauvNico':'Dauvergne, Nicolas (-).  Sert d’eaue ',
'DaviNI':'Davilly, NI (-). sr Davilly Ecuyer tranchant ',
'DebrJeha':'Debray, Jehan (-).  Aide de panneterie ',
'DebrRobe':'Debray, Robert (-).  Trompette ',
'DecaJeha':'Decaen, Jehan (-).  Marchand de draps de soye à Paris ',
'DecrJeha':'Decreteau, Jehan (-).  Aide de panneterie ',
'DeheGill':'Dehere, Gilles (-).  Marchand bourgeois de Paris Il prête de l’argent pour le voyage en Flandres',
'DeimPier':'Deimier (de), Pierre (-).  Poète ',
'DelaJeha':'Delacroix, Jehan (-).   ',
'DelaNico':'Delacroix, Nicolas (-). baron de Rupereux Maitre d’hotel Est financier de la reine. Sert d’agent de liaison entre Paris et Usson. Il demeure dans la paroisse de St Germain l’Auxerrois. Dans un autre acte, il est prénommé Claude sic ! "Au sr de Ruperreulx maistre d’hostel de ladicte dame royne de Navarre la somme de sept vingtz livres tournois que sa magesté luy  ordonnee par son mandement signé de sa main et contresigné dudict Viard au chasteau dudict lieu de La Fere le sixiesme jour dudict moys d’octobre audict an mil cinq cens soixante dix sept pour estre allé de la ville de Liege ou pour lors estoict sa magesté en la ville de Bruxelles  par son expres commandement pardevant les estatz du Pais Bas pour retirer les passeportz et saufconduictz qui estoient necessaires pour son retour du voyage des bains et pour estre revenu trouver ladicte dame en la ville de Thuyn ainsi qu’il est declairé par ledict mandement cy rendu suivant lequel ledict present tresorier a payé comptant audict sr de Ruperreux ladicte somme ... "',
'DelaPhil':'Delahaye, Philippe (-).  Boulanger ',
'DelaPasq':'Delanoue, Pasquier (-).  Marchant Jouaillier à Paris ',
'DenaEust':'Denamur, Eustache (-).  Joueur de violon ',
'DenaJacq':'Denamur, Jacques (-).  Joueur de violon ',
'DenyMart':'Denys, Martin (-).  Secrétaire ',
'DepaVinc':'Depaul, Vincent (-).  Aumonier le futur Saint Vincent de Paul. Sur wikipédia, il devient aumonier en 1610',
'DesgNico':'Des Gallars, Nicolas (-).  Théologien à Pau Ancien secrétaire de Calvin',
'DescJean':'Descosse, Jehan (-).  Huissier de salle ',
'DesmTous':'Desmaretz, Toussaint (-).  Maitre menuisier à Paris Faiseur de coche',
'DespPhil':'Desportes, Philippe (-).  Ecrivain ',
'DesqClau':'Desquoys, Claude (-).  Lavandier ',
'DestAugu':'Destat, Augustin (-).   Il rapporte des citrons de Provence',
'DheuLamb':'Dheure, Lambert (-).  Chanoine ',
'DianChar':'Dianowitz, Charles (-1575).   dit Besme ou Bême parce qu’il venait de Bohême appartenait à la Maison de Guise. Il tue Coligny',
'DiovNI1':'Diovaio, NI (1588-1606).   Il a 18 ans. Fils des Vermont, il tue l’amant de Marguerite Saint-Julien. Il a un frère de Torsay',
'DiovOliv':'Diovaio (de), Olivier (-). sr puis comte de Vermont Ecuyer d’escuirie puis Premier écuyer époux de Thorigny',
'DiovNI2':'Diovalo, NI (-).   dict de Torsay, autre fils de Diovalo et Thorigny',
'DoliJacq':'Dolives, Jacques (-).  Barbier en l’écurie ',
'DommDian':'Dommartin (de), Diane (-). Marquise d’Havré  ou Dompmartin. Dite Madame d’Havrec, Belle-Sœur de Lalain sic ! [plutôt parent car la mère de Lalaing est une Croy et la mère de Diane est une La Mark] épouse de Charles Philippe de Croy marquis d’Havré. Dans les comptes, elle est dite comtesse',
'DoulEsti':'Doullier, Estienne (-).  Maitre maçon à Paris ',
'DrebLubi':'Drebier, Lubine (-).   Veuve de Jehan Le Clerc maitre queux. Pension de la reine',
'DrouBris':'Drouyn, Brisset (-).  Maitre maçon à Paris ',
'DrouMich':'Drouyn, Michel (-).  Porteur en cuisine ',
'DuBoJean':'Du Bois, Jean (-).  procureur général du Grand conseil de Malines Agent d’Henri III auprès de don Juan. Grand conseil de Malines, institution judiciaire bourguignonne, dévoué à don Juan. Le prénom est donné dans https://www.persee.fr/doc/rnord_0035-2624_1994_num_76_304_4891_t1_0137_0000_2#:~:text=Le%20procureur%20g%C3%A9n%C3%A9ral%20est%20Jean,d’Egmont%20et%20de%20Hornes. voir aussi https://nl.wikipedia.org/wiki/Jean_du_Bois',
'DuCEmer':'Du Chasteau, Emery (-).  Frippier à Paris ',
'DuCJeha':'Du Couldray, Jehan (-).  Gallopin de cuisine ou Couldray',
'DufaGuy':'Du Faur, Guy (1529-1584). seigneur de Pibrac Chancelier, superintendant de 1577 à 1581,avocat général au Parlement de Paris, poète Successeur de Hubault. chancelier en 1578, président au parlement de Paris, conseiller d’Henri III. Humaniste chrétien. Aussi nommé Dufaur de Pibrac. Renumar : il est chevalier en 1583',
'DuHAnne':'Du Hayer, Anne (-).  Femme de chambre ou Lehayer',
'DuHGuyo':'Du Hocquet, Guyon (-).  Lacquais du chariot branslant des femmes de chambre ',
'DuLNI':'Du Lys, Michel (-). sr Du Lys, seigneur de Champlot, Chicaux et Plancy Maitre d’hotel ordinaire, écuyer ou Delys. Entre 1577 et 1580, ascendance sociale à analyser. De la Maison en 1578',
'DuMLoys':'Du Marchant, Loys (-).  Maréchal des logis ',
'DuPNI':'Du Plessis d’Anilly, NI (-). Sire de Liancourt Ecuyer tranchant Lié au futur Henri III',
'DuPChar':'Du Plessis d’Anilly, Charles (-). seigneur de Liancourt Ecuyer tranchant, puis écuyer d’écurie Frère du précédent',
'DuRaGabr':'Du Raynier, Gabrielle (-).   Fille de Renée de La Rue et de Gabriel Du Raynyer vivant escuyer sieur de Doree',
'DuRoGuy':'Du Rollet, Guy (-).  Commissaire general des vivres au camp de l’armée du roi en 1573 la reine semble en procès contre lui. Sa veuve est Claude Barbedor.',
'DuRuClau':'Du Rube, Claude (-).  Femme des filles damoiselles ',
'DuvaJac':'Du Val, Jacques (-).  abbé de Nogent ',
'DuVAnto':'Du Verdier, Antoine (-). gentilhomme de Montbrison    ',
'DuboJeha':'Dubois, Jehan (-).  Gens de mestier : menuisier ou Duboys',
'DuboClau':'Duboys, Claude (-).  Peintre à Paris ',
'DuguMath':'Dugué, Mathurin (-).  Valet de chambre ordinaire du roy  ... A Mathurin Dugué vallet de chambre ordinaire du roy la somme de vingt sept livres quatre solz tournois a luy ordonnee pour son payement d’un luth qu’il a baillé pour servir a Bauge nain de ladicte dame...',
'DujoNI':'Dujou, NI (-). sieur Dujou  ',
'DumoClau':'Dumont, Claude (-).  Lacquais puis Portier Mobilité sociale il devient sergent royal et priseur vendeur de biens meubles à Poitiers grâce à un don de la reine',
'DumoPier':'Dumont, Pierre (-).  Gens de métier. Vertugallier ',
'DumoPierr':'Dumoulin, Pierre (-).  Conseiller et maitre des requestes ',
'DumoCosm':'Dumoustier, Cosme (-).  Peintre ',
'DuplScip':'Dupleix, Scipion (-).  Ecrivain, Secrétaire, Maitre des Requetes Secrétaire puis maitre des requetes. Elle l’a rencontré à la cour de Nérac. Il suit la reine à Paris en 1605',
'DuPLubi':'Dupré, Lubin  (-).  Scellier Il suit la cour',
'DuPJeha':'Dupré, Jehan (-).  Linger à Paris ',
'DureJean':'Dureau, Jean (-).  Valet de chambre ',
'DurfFran':'Durfort (de), François (-). Baron de Bajaumont Sénéchal d’Agen  ',
'DurfHect':'Durfort (de), Hector Regnault (-). Baron de Bajamont abbé de Bonne-Combe-en-Rouergue sic ! Premier gentihomme d’honneur de la reine Marguerite Apparenté aux d’Antin et aux Pardaillan et parent du sénéchal d’Agen, amant de la reine qui lui fait épouser Anne de Gontault Faux car il se marie avant de la rencontrer ! en 1599voir  https://www.geneanet.org/registres/view/40224/286?individu_filter=16658737',
'DurfJean':'Durfort (de), Jean (après 1538-1587). Vicomte de Duras  Fils de Symphorien de Durfort et de Barbe Cauchon de Maupas, époux de Marguerite de Gramont qui deviendra l’amie de Marguerite durant son premier séjour à Nérac.. Il participe au coup de force de Marguerite à Agen',
'DuVLoui':'Duverger, Louise (-).  Femme de chambre ou Du Vergier ou Duverger',
'ErarMich':'Erard, Michel (-).  Gens du conseil : conseiller et maitre des requestes Chez Garrison, sans date, un François Erard secrétaire et maitre des requestes  Chez Moisan François Errar. Deux Errar ???',
'EscoJacq':'Escoman (d’), Jacqueline (-).   ',
'EscoFran':'Escoubleau (d’), François ( -). Marquis de Sourdis ? Cardinal Il est dit Cardinal de Sourdis mais cette terre dont il aurait dû être marquis car aîné de la fratrie passe à son frère Henri, évêque. sic !',
'EspiPier':'Espinac (d’), Pierre (-).  Evêque de Lyon ',
'EsteAnne':'Este (d’), Anne (1531-1607).   Madame de Nemours : fille de Renée de France et d’Ercole d’Este, veuve de François de Guise et remariée depuis à Jacques de Nemours.',
'EstrGabr':'Estrées (d’), Gabrielle (-).   ',
'EyquMich':'Eyquem, Michel (-). Seigneur de Montaigne  En 1578, il voit la reine à Bordeaux pour la première fois dit Balsamo',
'FaguAnth':'Faguelan, Anthoine (-).  Officier du roi de Navarre Détrousé à Blois',
'FalcLoys':'Falcon, Loys (-).  Marchand bourgeois de Paris ou Falton. Il prête de l’argent. Voir aussi Robert D. AN ET XXIV 40 (notaire Dutot), 27 VI 1577, Très haute et très excellente princesse Madame Marguerite, reine de Navarre, reconnaît devoir à hb h Louis Falcon, m b P, 12125 ¨pour vrai et loyal prêt fait à lad. dame pour ses affaires (voyage aux bains de Spa en Allemagne), lad somme mise aux mains de n h me Louis Hubault, c r et trésorier général des finances de lad dame (reine)',
'FangMich':'Fangière, Michelette (-).  Fille d’"honneur ou Faugière, épouse de Claude François',
'FannRobe':'Fanneau, Robert (-).  Huissier du bureau ',
'FereCami':'Fere, Camille (-).  Courrier du roi dit Camille',
'FerrJeha':'Ferrand, Jehan (-).  Chargé des finances et des missions Arrêté en 1583 accusé d’être huguenot dit Garrisson : sic ! il est à Nérac en 1584',
'FerrNico':'Ferrand, Nicolas (-).  Chirurgien ',
'FerrGerm':'Ferron, Germain (-).  Huissier du conseil ',
'FigoChar':'Figon, Charles (-).  Secrétaire ',
'FilaPier':'Filassier, Pierre (-).  Valet de chambre Orfèvre de Paris sic! au Pont au Change dit Moisan',
'FillNico':'Fillastre, Nicolas (-). sieur de Chargé Pourvoyeur en viande et poisson Il demeure à Chinon. Pourvoyeur jusqu’en 1590',
'FleuGuil':'Fleury, Guillaume (-).  Cocher du corps ',
'FlexGabr':'Flexelles (de), Gabriel (-).  Marchand fournissant l’argenterie, pourvoyeur en étoffe ',
'FlorAnth':'Florent, Anthoise (-).  Officier du roi de Navarre Détroussé à Blois',
'FoixFra1':'Foix (de), Françoise (-).  Dame d’honneur dite Melle de Candale, fille de Henri de Foix',
'FoixFra2':'Foix-Candale, François (1511-1594).  Evêque d’Aire, savant connu pour ses travaux de mathématiques et alchimiste.',
'FoixDian':'Foix-Candale (de), Diane (-). Comtesse de Curson  fille de Frédéric de Foix, le premier patron de Montaigne, et Françoise de La Rochefoucauld. Elle a épousé son cousin Louis de Foix fils du marquis de Trans',
'Foix-Gurs':'Foix-Gurson, Germain-Gaston (-). Marquis de Trans  Il héberge la reine. Il est protecteur de Montaigne. Il est fils d’Anne de Villeneuve d’où il tient son titre, et de Jean de Foix',
'FonsHelè':'Fonsèque (de), Hélène (-1618).   dit  Hélène de Surgères fille de René de Fonsèque baron de Surgères et de Anne de Cossé-Brissac Ronsard a écrit des poèmes pour elle. Elle est dame d’honneur de Catherine de Médicis. Elle meurt en 1618 à 72 ans, célibataire.',
'FontPhil':'Fontaines, Philibert (-).  Maréchal de forge ',
'FoucPier':'Foucquet, Pierre (-).  Aide tapissier puis tapissier Il rejoint la reine à La Fère',
'FourGuil':'Fournier, Guillaume (-).  Aide de fourière ',
'FousRene':'Foussart, René (-).  Gens de métier. Mercier "suivant la cour" ',
'FranClau1':'France (de), Claude (1547-1575). Duchesse de Lorraine  Future duchesse de Lorraine, (Charles III). Sa sœur. Elles sont élevées ensemble au château pendant son enfance',
'FranDian':'France (de), Diane (1538-1619). Duchesse d’Angouleme et d’Etamps  Epouse de François de Montmorency. Ma dame de Montmorency ?',
'FranFran1':'France (de), François (-1584). duc d’Alençon puis d’Anjou   Il rejoint la reine à La Fère',
'FranElis1':'France (de), Elisabeth (1545-1568). Reine d’Espagne  Future reine d’Espagne et sœur de Marguerite. Elles sont élevées ensemble au château de St Germain en Laye pendant leur enfance',
'FranElis2':'France (de), Elisabeth (1602-1644). Reine d’Espagne  Future reine d’Espagne et sœur du futur Louis XIII',
'FranHenr':'France (de), Henri II  (-1559). Roi de France  ',
'FranHenr1':'France (de), Henri III (-1589). Duc d’Anjou puis Roi de France   ',
'FranHenr2':'France (de), Henriette (1610-). future reine d’Angleterre  Fille d’Henri IV et Marie de Médicis, future reine d’Angleterre',
'FranRene':'France (de), Renée (-). Duchesse de Ferrare  Lors des Etats généraux puis pendant le GT de Blois à Paris',
'FranFran2':'France (de), François II (-). roi de France  ',
'FranChar':'France (de), Charles IX (-). roi de France  ',
'FranLoui':'France (de), Louis XIII (-). futur roi de France  ',
'rai':'France (de), Marguerite (-). reine de France  ',
'FranMarg2':'France (de), Marguerite (1523-1574). duchesse de Berry puis de Savoie  Sœur de Henri II, elle épouse Emmanuel Philibert de Savoie, elle est la marraine de la reine (voir le Boudoir)',
'FranMari':'France (de), Marie-Elisabeth (-1578).   Fille de Charles IX et Elisabeth d’Autriche. Elle lui fait des dons.',
'FranJerô':'Franco, Jérôme (-).  Peintre ou Franck',
'FranClau2':'François, Claude (-). sire de Pominy maitre choriste à la cathédrale du Puy puis secrétaire de ses finances amant de Marguerite et frère d’une femme de chambre de Marguerite puis époux Fangière. Chanteur. C’était le fils d’un patron chaudronnier du Puy... La Reine l’avait probablement fait venir, avant 1595, pour apprendre le chant aux enfants de la chapelle... ',
'FranMarg':'François, Marguerite (-1595).  Femme de chambre Soeur de Pominy. Elle mourut le 16 juin 1595 et laissa un testament... Selon ce document, Marguerite François ... disposait... d’une somme de 800 écus que la reine lui avait "donnés et octroyés" pour les agréables services qu’elle lui avait rendus.',
'FranMich':'Frangeul, Michel (-).  Lacquais du corps ',
'FrayPier':'Frayon, Pierre (-).  Scellier en l’écurie ',
'FredNI':'Frédeville , NI (-). sieur de Frédeville  voir Mme de Boisbenet. Voir Solignat',
'GadaGuil':'Gadagne (de), Guillaume (-). Sieur de Gadagne  Pendant le séjour à Nérac',
'GailJeha':'Gaillard, Jehan (-).   il fournit une vollière',
'GaleNI':'Galeman, NI (-).  Choriste ',
'GarnClau':'Garnier, Claude (-).  Ecrivain ',
'GarrFran':'Garroche, François (-).  Commis [Sommier] du gardemanger ',
'GaucPier':'Gaucher, Pierre (-).  Chartier ',
'GaulRene':'Gaulcher, René (-).  Marchant linger à Paris ',
'GaulJuli':'Gault , Julien (-).  Aide de fourière ',
'GaulFran':'Gaultier, François (-).  Porteur en cuisine ',
'GaulNI':'Gaultier, NI (-).  Notaire royal A La Fère ou se trouve la reine en septembre',
'GavrBaud':'Gavre (de), Baudoin (-). Seigneur d’Inchy Gouverneur de la citadelle de Cambray Frère de Charles voir https://www.academieroyale.be/Academie/documents/FichierPDFBiographieNationaleTome2048.pdf qui est l’époux d’une Marguerite de La Marck (voir les liens avec notre Marguerite de La Marck). Il se dit francophile à la différence de son évêque de Cambrai. Il serait le neveu du comte d’Egmont assassiné par les Espagnols d’après Mariejol. Erreur ? car je n’ai rien trouvé',
'GenuJeha':'Genu, Jehan (-).  Sellier en l’écurie ',
'GerbNI':'Gerban, NI (-).  Tapissier ',
'GessJean':'Gesse, Jean (-).   Dit Jean de La Gessée. Pour Wikipedia, un poète et secrétaire du duc d’Alençon',
'GeufJacq':'Geuffroy, Jacques (-).  Lacquais de corps Ou Gouffroy',
'GillDeni':'Gilles, Denis (-).  Marchand de draps de soye à Bloys ',
'GillLaur':'Gillot, Laurent (-).  Marchand de vin ',
'GiraHerv':'Girard, Hervee (-).  Lavandière du corps Son procureur est Guillaume Lafleiche',
'GirePier':'Gire, Pierre (-).  Tailleur d’habit ',
'GodeJeha':'Godeffroy, Jehan (-).  Valet de chambre ordinaire ',
'GomeRui':'Gomez de Silva, Rui (-). Duc de Pastrana Ambassadeur d’Espagne ',
'GondAlbe':'Gondi (de), Albert (1522-1602). duc de Retz  Maréchal Epoux de Claude Catherine de Clermont. fils d’Antoine de Gondi et de Marie de Pierrevive, était un homme de Catherine',
'GondAlph':'Gondi (de), Alphonse (-1574).  Premier maître d’hôtel Famille Gondi italienne amie de Catherine de Medicis (voir ND)',
'GontArma':'Gontaut (de), Armand (1524-1592). baron de Biron Lieutenant général de Guyenne, maire de Bordeaux, maréchal en 1577 En 1572, il est gouverneur de La Rochelle',
'GontAnne':'Gontaut (de), Anne (-).   Mère d’Henri de Noailles Au service de la reine Marguerite',
'GontJean':'Gontaut (de), Jean (-). Baron de Salignac Futur ambassadeur de France à Constantinople Fils aîné du maréchal de Biron. Voir https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k208772x.texteImage',
'GonzLudo':'Gonzague (de), Ludovic (-). duc de Nevers  Epoux de la duchesse de Nevers. Guessard le nomme Sabionetta mais celui-ci meurt en 1540. Dans les Mémoires, erreur, il s’agit d’Octavio',
'GonzChar':'Gonzague (de), Charles (-). duc de Nevers  ',
'GonzOcta':'Gonzague (de), Octavio (-).   Dans les mémoires, il est Ludovic (erreur de la reine ?)  apparenté au duc de Mantoue et de l’entourage de don Juan. Il y est dit domestique mais en réalité, c’est un militaire.',
'GoulJean':'Goulu, Jean (-).  Prieur des feuillants et traducteur, écrivain dit Jean de Saint-François',
'GoumMace':'Goumeulx, Macé (-).  Garde loge ',
'GourMari':'Gournay (de), Marie (-).  Bibliothécaire de la reine ',
'GourJacq':'Goury, Jacques (-).  Secrétaire ordinaire ou Gourry. Il est le procureur de Thorigny en 1577 et commis par le roi à faire la recette des levees exraordinaires avec Jehan Bobier et le sr de Pingaillard',
'GousFran':'Gousse, François (-).  Plalefrenier des mullets de lictière ',
'GousJeha':'Gousse, Jehan (-).  Muletier de litière dit Malherbe',
'GousGuil':'Gousset, Guillaume (-).  Gallopin en cuisine ',
'GoyoJacq':'Goyon (de), Jacques (1525-1597). Seigneur de Matignon Maréchal Maréchal de Matignon en 1579',
'GramPhil':'Gramont (de), Philibert (-1580).   ',
'GramMarg':'Gramont (de), Marguerite (-). vicomtesse de Duras  En 1572, elle épouse Jean de Durfort, au service de la reine depuis 1579. Elle est soeur de Philibert de Gramont et belle-soeur de Corisande.',
'GremNico':'Gremonville (de), Nicolas (-1592). Seigneur de Larchant Ecuyer tranchant, capitaine des gardes Lié au futur Henri III. Garrisson dit "Grimoville"',
'GrenClau':'Grenezis (de), Claude (-). sr du Plessis Ecuyer   ',
'GrifJeha':'Griffon, Jehan (-).  Commis à Bourges ',
'GrimVesp':'Grimaldi, Vespasien (-).  Eveque de Vienne ',
'GrivBalt':'Grivoise, Baltazar (-).  Valet des filles damoiselles Grimoise chez Garrisson',
'GrivEust':'Grivoise, Eustache (-).  Tailleur d’habit ',
'GroeGera':'Groesbeck (de), Gerard (-1584).  Prince évêque de Liège Date de mort donnée par Guessard',
'GronSatu':'Gronguet, Saturin (-).  Guesnier à Paris ',
'GrosNI':'Grosbois, NI (-).  Aumonier ',
'GuerGuil':'Gueriboult, Guillaume (-).  serviteur de l’appothicaire ',
'GuesNico1':'Guesnet, Nicolas (-).  Peintre à Paris ',
'GuesNico2':'Guespin, Nicolas (-).  Marchand et bourgeois de Paris ',
'GuifNI':'Guifelon, NI (-).  Joueur de luth ',
'GuigThom':'Guignet, Thomas (-).  Cordonnier ',
'GuilJeha1':'Guillard, Jehan (-).  Secrétaire ',
'GuilJeha2':'Guillet, Jehan (-).  Chartier à Vendome ',
'GuisFerr':'Guisoni, Ferrante (-).  Ambassadeur de Mantoue Fils du peintre',
'GuyaFran':'Guyard, François (-).  Orfebvre du roi ',
'GuyoMarg':'Guyot, Marguerite (-).   Dame d’honneur épouse de Pierre de Picquet sr de Vindeville, damoiselle (KK161)',
'GymeEtie':'Gymel, Etienne (-).  Aumonier ',
'HaliJean':'Haligre, Jean (-).  Huissier de chambre ',
'HamiFran':'Hamiz, François (-).  Fourrier ou Harviz ?',
'HanuJacq':'Hanus, Jacques (-).  Valet de garderobe ',
'HardAbra':'Hardiller, Abraham (-).  Sommelier de panneterie demeurant à Tours. Il a un frère Gatien nagueres fruitier de madame de Savoie demeurant  à Amboise',
'HardJeha':'Hardonyneau, Jehan (-).  marchand de vin à Blois ',
'HardSanx':'Hardot, Sanson (-).  Mulletier de la seconde litière ',
'HarlJacq':'Harlay (de), Jacques (-). Seigneur de Champvallon Grand écuyer de François d’Alençon Amant de Marguerite',
'HavaJeha':'Havart, Jehan (-).   Il a apporté deux litières de Blois à Paris',
'HavaClau':'Havart, Claude (-).  Orfebvre à Paris ',
'HedoTous':'Hedouys, Toussaint (-).  Valet de fourrière ',
'HennRene':'Hennequin, René (-). Sr de Sermoise Conseiller du roi et maitre des requestes ordinaire de son hotel Constitution de rente. Il est le petit fils de Anne Baillet',
'HennMari':'Hennequin, Marie (-).   Veuve de Jehan Coutin',
'HerbMath':'Herbanes (de), Mathieu (-).  Tapissier du roi, tappissier de la reine de Paris ou Herbavet ? plutôt Herbannes',
'HeroJean':'Heroard, Jean (-).  Médecin de Louis ',
'HesbJeha':'Hesbert (de), Jehan (-). sr de Boullons pannetier puis Gentillhomme de la reine, Il prête de l’argent à la reine pour les Flandres. Ou Hebert. ',
'HoubJeha':'Houblet, Jehan (-).  Fourrier ',
'HubaLoys':'Hubault, Loys (-).  Trésorier et receveur général des maisons et finances, comptable Il part en 1581 chez le cardinal de Bourbon. Il a pour commis Guillaume Jourdin en 1576 voir Renumar. Epoux de 1) Catherine de Castille 2) Charlotte Le Lièvre',
'HuchMace':'Huchelon, Macé (-).  Maréchal de salle des filles damoiselles ',
'HumiJacq':'Humières (d’), Jacques (-). marquis d’Encre Gouverneur de Picardie à Péronne Elle lui écrit une lettre pour son voyage. Il est lié à la famille de Balzac.',
'HuraPhil':'Hurault, Philippe (-). comte de Cheverny  Blamont en Meurthe et Moselle. La Cour y séjourna du 29 novembre au 2 décembre1573 jour où Henri partit pour la Pologne tandis que sa famille revenait en Champagne où elle avait laissé Charles IX très malade.',
'JacqNico':'Jacquemain, Nicolas (-).  Mercier au Palais à Paris ',
'JameAndr':'Jamet, André (-).  Porteur de cuisine ',
'JamiClau':'Jamiot, Claude (-).  Portetable et chaise Ou Javet',
'JamyAmad':'Jamyn, Amadis (-).  Poète ',
'JaroLoys':'Jarosier, Loys (-).   Impossible de savoir qui est ce Jarosier. Un homme à tout faire ??? Il est procureur de Pierre Lory',
'JendJeha':'Jendeau, Jehan (-).  Trompette ',
'JoubLaur':'Joubert, Laurent (-).  Medecin ',
'JoyeGuil':'Joyeuse (de), Guillaume (-). Vicomte de Joyeuse  Père d’Anne et mari de Marie de Batarnay',
'JoyeAnne':'Joyeuse (de), Anne (1560-1587). Baron d’Arques, Duc de Joyeuse  Mignon d’Henri III et fils de Guillaume. Son parrain est Anne de Montmorency',
'JumeChar':'Jumeau, Charles (-).   Dans les comptes, rien qui le qualifie. Frère de Pierre ?',
'JusmPier':'Jusmeau, Pierre (-).  Aide de fourière ',
'LAubMade':'L’Aubepine, Madeleine (-).  Poetesse Epouse de Nicolas de Neufville de Villeroi',
'LHosMich':'L’Hospital (de), Michel (-).   Il suit le GT',
'LHosJacq':'L’Hospital (de), Jacques (-). comte de Choisy chevalier d’honneur Aussi sénéchal d’Auvergne dit Solignat',
'LaBLaur':'La Barre (de), Laurent (-).  Marchand de chevaux ',
'LaBeLoui':'La Beraudiere (de), Louise (-). dame d’Estissac Dame   veuve de Louis de Madaillan seigneur d’Estissac',
'DuTJeha':'Du Tillet, Jehan (1539-). sr de La Bussière Echanson Gentilhomme de la reine. Lien avec Jeanne Bussière ? Ou plutôt Jean II du Tillet, sieur de La Bussière, époux de Jeanne de Nicolaï (morte en 1576)',
'LaCClau':'La Chambre (de), Claude (-).  Sommier des bouteilles ',
'LaCGrat':'La Couagne (de), Gratian (-).  Marchand à St Germain des Prés ',
'LaFJacq':'La Fin (de), Jacques (-après 1596). seigneur de Beauvais Ambassadeur en Angleterre en 1590 ou Beauvoir ? des terres de La Nocle. Dit La Fin La Nocle. ancien affidé  du duc d’Alençon, qui a fait le choix de servir Charles de Valois. époux de Gilberte de Montboissier, est ennemi de ses cousins de la branche aînée des marquis de Canillac, dont Jean V et son fils Jean-Timoléon sont les représentants Voir Solignat',
'LaHJeha':'La Haye (de), Jehan (-).  Orfèvre à Paris ',
'LaHMich':'La Huguerie (de), Michel (-).  Secrétaire du prince de Condé ',
'LaMMaha':'La Marck (de), Mahaut (-).   Epouse du landgrave Ludwig Heinrich von Leuchtenberg',
'LaMMarg':'La Marck (de), Marguerite (1527-1599). comtesse d’Arenberg  Elle a conduit Elisabeth d’Autriche à Mézières dont elle était sa gouvernante (voir https://books.google.fr/books?id=vDY4AAAAMAAJ&vq=%22marguerite%20de%20valois%22&hl=fr&pg=PA416#v=onepage&q=perusse&f=false ) pour les noces avec Charles IX donc elle a déjà rencontré la reine Marguerite. Elle est veuve de Jean de Ligne. Elle est comtesse souveraine d’Arenberg',
'LamePier':'La Mer (de), Pierre (-). Sr de Matha Ecuyer Voir Solignat',
'LameMaxi':'La Mer (de), Maximilien (-). Seigneur de Matha Ecuyer Il seconde Jean de Lastic',
'LaMRaph':'La Meziere (de), Raphael (-). sr de la Meziere Médecin ',
'LanoFran':'La Noue (de), François (1531-1591).   fils de François de la Noue et de Bonaventure L’Espervier, époux de Marguerite de Théligny (soeur de Charles), chef renommé de l’armée huguenote. Attention : Marguerite le dit mort à la St Barthélémy et c’est une erreur. Ce n’est donc pas certain qu’elle l’ait rencontré...',
'LaPMart':'La Plaigne (de), Martial (-).  Ecuyer ',
'LaPAnto':'La Pujade (de), Antoine (-).  Poète, Conseiller et secrétaire de ses finances. La suit à Paris',
'LaRoFran':'La Rochefoucauld (de), François (vers 1524-1572). Comte de la Rochefoucauld capitaine de gendarmerie Mort à la Ste Barthélémy. fils de François de La Rochefoucauld et d’Anne de Polignac, époux de Charlotte de Roye',
'LaRLoui':'La Rochefoucauld (de), Louis (-). comte de Randan Gouverneur d’Auvergne Fils de Charles et de Fulvie Pic de la Mirandole. Ligueur son oncle François serait mort assassiné le 24 août 1572 ! voir son portrait sur Gallica https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b105442637.item ',
'LaRSime':'La Roque (de), Siméon Guillaume (-).  Ecrivain Moisan dit François !',
'LaTAnto':'La Tour (de), Antoinette (-).  Poétesse ',
'LaTClau':'La Tour (de), Claude (1520?-1591). Comtesse de Tournon Dame d’honneur, gouvernante des filles d’honneur Dame d’honneur de la reine de Navarre. Fille de François de la Tour, 2e du nom, vicomte de Turenne, et d’Anne de la Tour, dite de Boulogne. Elle épousa vers 1533 Just, comte de Tournon, sénéchal d’Auvergne et lieutenant du roi en Languedoc. https://numelyo.bm-lyon.fr/f_view/BML:BML_06PRV01000Rs357004416 Chercher les liens de parenté avec Catherine de Médicis',
'LaTHenr':'La Tour d’Auvergne (de), Henri (1555-1623). Vicomte de Turenne, duc de Bouillon Maréchal Cousin de la reine, amant de Marguerite ? fils de François (parent de Catherine) et d’Eléonore de Montmorency. Il devient duc de Bouillon en 1591 et maréchal en 1592.',
'LaboLeon':'Labonde, Leon  (-).  Découpeur de velour et satin à Paris ',
'LabrJacq':'Labrosse (de), Jacques (-).  Maitre particulier ',
'LaflGuil':'Lafleiche, Guillaume (-).   Procureur de Hervee Girard. Lien avec Marguerite Lafleiche sa soeur ?',
'LaflMarg':'Lafleiche, Marguerite (-).  Lavandière de panneterie Lien avec Guillaume ? Son procureur est Bussac',
'LagoNI1':'Lago (de), NI (-). sr de Lago Ecuyer ',
'LagoNI2':'Lagonays, NI (-). sr Lagonays Marchand de vin ',
'LajoJeha':'Lajoue, Jehan (-).  Lacquais des filles Il est payé à Liège donc il fait partie du voyage certainement',
'LalaFran':'Lalaing (de), François (-).   Bébé signalé dans les Mémoires nourri au sein de sa mère',
'LalaPhil':'Lalaing (de), Philippe (-). Comte de Lalaing Bailli du Hainaut, sénéchal de Flandres et gouverneur de Valenciennes époux Marguerite de Ligne. Eliane l’écrit Lalain. Il se dit apparenté à Henri IV dans les Mémoires mais je n’ai rien trouvé. Pour Eliane il est parent du comte d’Egmont. Les Lalaing sont francophile. Le comte de Lalaing, grand-bailli de Hainaut, offre ainsi son soutien en 1577 à l’archiduc Mathias de Habsbourg, reconnu gouverneur général par les États généraux à la place du représentant de Philippe II, don Juan, replié à Namur. voir Junot',
'LalaEmma':'Lalaing (de), Emmanuel (-). Baron de Montigny Grand bailli et gouverneur du Hainaut Frère du comte de Lalaing, époux d’une autre Anne de Croy. A Mons, il décide de retrouver la Reine à La Fère pour rencontrer François voir les Mémoires',
'LallJacq':'Lallier, Jacques (-). seigneur Du Pin Secrétaire du roi Henri de Navarre Selon Chareyre, ancien secrétaire de l’amiral de Coligny',
'LambNico':'Lambert, Nicolas (-).  Pourvoyeur marchand de vin ',
'LandNI':'Landre, NI (-). sr de la Magdelaine Médecin ou La Madeleine',
'LangMart':'Langlois, Martin (-).  Chef du conseil des tutelles à Paris RD : il négocie le divorce',
'LangSimo':'Langlois, Simon (-).  Maitre orfèvre à Paris ',
'LangLoys':'Langloix, Loys (-).  maitre coffretier et malletier à Paris ',
'LarcNI1':'Larchant, NI (-).  Archer du roi Henri III ',
'LarcNI2':'Larchant, NI (-). sr de Larchant Ecuyer tranchant ',
'LarcNI3':'Larcher, NI (-).  Conseiller au Parlement de Paris Constitution de rente pour ses dépenses ordinaires',
'LardJean':'Lard de Galard (de), Jean (-). seigneur d’Aubiac Ecuyer Dit Birac. Amant de Marguerite. Son frère est Joseph et sa soeur Madeleine',
'LardJose':'Lard de Galard (de), Joseph (-). seigneur de Birac et d’Aubiac  Épouse en 1572 Marie de Noailles fille d’Antoine',
'LardMade':'Lard de Galard (de), Madeleine (-).  Fille d’honneur dite Melle de Birac. Soeur de Jean et Joseph. Au service de la reine depuis 1584 pour EV',
'LaskNI':'Laski, NI (-).  Ambassadeur de Pologne ',
'LassBlai':'Lasseran de Massencome (de), Blaise (-). seigneur de Monluc  Il suit le GT à partir de Toulouse voir ses Commentaires',
'LassJean':'Lasseran de Massencome (de), Jean (-).   Jean de Monluc, frère de Blaise ?',
'LastJean':'Lastic (de), Jean (-).  Capitaine de la Ligue en Auvergne,gentilhomme de la chambre de la reine époux de Mme Sieurac et ligueur. Solignat dit qu’il suit la reine à Paris',
'LavaPier':'Laval (de), Pierre (-).  Pöète ? ',
'LeChGuil':'Le Chantre, Guillaume (-). sr de Saint Pons Pannetier Ereur dans les comptes ? ce serait Honoré ?',
'LeCHono':'Le Chantre, Honoré (-). sr de Saint Pons Premier Médecin et conseiller Son fils est Saint-Pons. Moisan dit Saint-Pont',
'LeCJeha':'Le Charron, Jehan (-).  Orfebvre à Paris  ',
'LeCPier':'Le Chesne, Pierre (-).  Maréchal des logis Ou Duchesne',
'LeCLoui2':'Le Cornu, Louis (-).  Maitre charron à Paris ',
'LeFGuy':'Le Fèvre de La Boderie, Guy (-).  Poète Eliane l’écrit Lefèvre de la Boderie',
'LeFFran':'Le Fondeur, François (-).  Marchand à La Fère ',
'LeHEtie':'Le Hayer, Etienne (-).  Valet de chambre . Lien avec Anne ?',
'LejeClau':'Le Jeune, Claude (-).  Musicien ',
'LeLPier':'Le Lorrain, Pierre (-).  Capitaine du charroy ',
'LemaJeha':'Le Mareschal, Jehan (-).  Ayde de panneterie ',
'LeMHenr':'Le Meignan, Henri (-).  Conseiller, Aumonier ordinaire, Maitre particulier, évêque de Digne Oncle des trois Coquelet. Eliane l’écrit Le Meignen',
'LeRElis':'Le Riche, Elisabeth (-). dame de la Roze Marchande de drap de soie à Paris veuve de Jehan Boullenger. Son procureur est André Thoulouze',
'LeSMart':'Le Sainct, Martin (-).  Secrétaire ',
'LeSChar':'Le Serre, Charles (-).  Huissier de chambre ',
'LesoPhil':'Le Sourd, Philippe (-).  Secrétaire ordinaire, secrétaire particulier de Guy Du Faur ',
'LeVPasq':'Le Vavasseur, Pasquier (-).  Huissier de chambre ',
'LebeAnto':'Lebel, Antoine (-).  Valet de chambre ou Lebel',
'LebeGuil':'Lebel, Guillaume (-).  Secrétaire   ',
'LebeLoui':'Lebel, Louise (-).  Femme de chambre Peut-être fille de la nourrice Guillette de Corbie ? voir les comptes KK//162',
'LebeMari':'Lebel, Marie (-).  Femme de chambre Peut-être fille de la nourrice Guillette de Corbie ? voir les comptes KK//162',
'LeclJeha':'Leclerc, Jehan (-avant 1577).  Maitre queux époux de Lubine brebier et père de Philippe ou Philiberte',
'LeclNico':'Leclerc, Nicolas (-).  Marchand de vin à La Fère et procureur fiscal à La Fère Un procureur fiscal est un officier chargé des intérêts d’un seigneur ou d’une dame sur ses terres',
'LeCLoui1':'Lecocq, Louis (-18/09/1577).  Commissaire pour l’audition des comptes. Conseiller du roi et auditeur en sa chambre des comptes, et intendant des finances de la reine ',
'LecoLoys':'Lecourt, Loys (-).  Secrétaire aux finances Dans MC/ET/11722A il est secrétaire des finances du roy et de la reine, en 1584 !',
'LefeGill':'Lefebvre, Gilles (-).  Joueur de violon ',
'LefeNico':'Lefebvre, Nicolas (-).  Marchand drappier à La Fère ',
'LegoNI':'Legoys, NI (-).  Marchand de vin   ',
'LegrRene':'Legrand, René (-).  Valet de chambre ',
'LegrClau':'Legrand, Claude (-).  Ayde d’eschanconnerie ',
'LegrCath':'Legras, Catherine (-).  Lingère à Paris ',
'LemeJeha':'Lemercier, Jehan (-).  Marchand à Paris ',
'LemePier':'Lemercier, Pierre (-).  Patenostrier à Paris ',
'LemoAnto':'Lemore, Antoine (-).  Capitaine des mulets ',
'LenoPhil':'Lenoncourt (de), Philippe (-).  Évêque d’Auxerre, conseiller du roi, cardinal en 1586 Pour Eliane et Marguerite, il est cardinal. En fait il le devient en 1586 donc, Garrisson a raison. Il prete de l’argent à la reine pour ses frais à Liège',
'LePMath':'Lepré, Mathurin (-).  Ayde d’eschanconnerie ',
'LequJacq':'Lequateur, Jacqueline (-).  Femme de chambre ',
'LescNI':'Lescar, NI (-).  Messager de François d’Alençon Il apporte un message ',
'LesnPier':'Lesné, Pierre (-).  Tailleur à Paris ',
'LeviGabr':'Levis (de), Gabriel (-). vicomte de Léran Gentlhomme d’Henri de Navarre Gentilhomme d’Henri blessé à la St Barth et sauvé par la reine. Neveu d’Audon. Il s’agirait de Gabriel de Lévis baron puis vicomte de Léran fils de Gaston de Lévis sieur de Léran frère aîné du baron d’Audon qui serait Jean-Claude de Lévis sieur d’Audon.',
'LeviJacq':'Levis (de), Jacques (1554-1578). comte de Caylus  Favori d’Henri III',
'LignChar':'Ligne (de), Charles (-1616). Comte d’Arenberg  Dit Charles d’Arenberg époux de Anne de Croy',
'LignMarg':'Ligne (de), Marguerite (-). Comtesse de Lalaing  épouse de Philippe de Lalain dite Marguerite d’Arenberg car son père est comte',
'LomeAnto':'Loménie de Brienne, Antoine (-).  Secrétaire d’Etat sous Henri IV Sa correspondance répertorie une quinzaine de lettres de la reine au secrétaire d’État entre 1594 et 1607',
'LongMart':'Longuemort (de), Martin (-).  Apothicaire DCD en 1583',
'LongChar':'Longueval (de), Charles (-). sr de Crecy Escuyer d’escuirie ',
'LopiMace':'Lopin, Mace (-).  Valet de chambre ',
'LormPier':'Lorme (de), Pierre (-).  Pelletier à Paris ',
'LorrChar1':'Lorraine (de), Charles III (1543-1608). Duc de Lorraine  Epoux de Claude en 1559 et élevé à la Cour de France',
'LorrHenr1':'Lorraine (de), Henri II (1563-1624). Futur duc de Lorraine  Marguerite assiste au baptème du prince, fils de sa soeur Claude',
'LorrCath':'Lorraine-Guise (de), Catherine (-). Duchesse de Montpensier  Epouse de Louis de Lorraine et fille de Francois eet Anne d’Este',
'LorrChar2':'Lorraine-Guise (de), Charles (1554-1611). duc de Mayenne  "Monsieur du Maine" car duc du Maine avant de devenir duc de Mayenne',
'LorrChar3':'Lorraine-Guise (de), Charles (1524-1574). duc de Chevreuse Evêque puis cardinal Frère de François de Lorraine duc de Guise',
'LorrClau':'Lorraine-Guise (de), Claude II (1526-1573). Duc d’Aumale  Frère de François et de Charles I de Lorraine',
'LorrHenr':'Lorraine-Guise (de), Henri (1550-1588). Prince de Joinville puis Duc de Guise   Dit Le Balafré. Idylle avec Marguerite',
'LorrLoui':'Lorraine-Vaudémont (de), Louise (1553-1601). reine de France  Eliane dit qu’elle est princesse de Conti ! Henri III épousa le 14 janvier 1575 Louise de Lorraine (1553-1601) fille de Nicolas de Lorraine-Vaudémont et de Marguerite d’Egmont.',
'LoryPier':'Lory, Pierre (-).  Valet de chambre Procureur de Pierre Palleau',
'LossJean1':'Losse (de), Jean (-1579). sieur de Banes et Pierretaillade Ex gouverneur d’Henri de Navarre,  Attention : deux Jean de Losse. Le fils se nomme également Jean et est capitaine de la garde écossaise. Mais ici il s’agit du vieil homme gouverneur d’Henri IV. Voir ci-dessous',
'LossJean2':'Losse (de), Jean (- ).  capitaine de la garde écossaise Voir ci-dessus. Jean est le fils de Jean.',
'LouvChar':'Louviers (de), Charles (-1583). seigneur de Maurevert  Manque l’attentat contre l’amiral',
'LoysClau':'Loyseau, Claude (-).  Ayde de fourriere Ou Loiseau',
'LucaGilb':'Lucas, Gilbert (-).  Fourrier ',
'MachJeha':'Machet, Jehan (-).  Portier ',
'MailAnth':'Maillard, Anthoine (-).  Marchand jouallier à Paris ',
'MailMarc':'Maillet (de), Marc (-).  Poète ',
'MainFran':'Mainard, François (-).  Poète ',
'MalhFran':'Malherbe (de), François (-).  Ecrivain ',
'MaltJeha':'Maltin, Jehan (-).  Valet des filles damoiselles ',
'MaltPhil':'Maltouyn, Philibert (-).  clerc de chappelle ',
'MancPier':'Mancourt, Pierre (-).  Hasteur en cuisine ',
'MangNI':'Mango, NI (-). sr Mango Marchand de vin ',
'ManiHect':'Manicquet (de), Hector (-). seigneur du Fayet Maitre d’hotel, Conseiller du roi conseiller et maitre d’hotel ordinaire de la reine de N ; grand maitre des eaux et forets de France aux provinces de Languedoc, Provence et Dauphiné  Il a dépensé de l’argent pour le voyage de Flandres. Il fait partie de la maison de la reine en 1578',
'ManiRene':'Manier, René (-).  Valet de chambre dict Burgensis',
'MarcClau':'Marcel, Claude (-).  Conseiller trésorier et receveur general des finances de la  maison de la reine mère du roy ',
'MarcMath':'Marcel, Mathieu (-).  Receveur general des finances du frère du roy Il s’agit du duc d’Alençon',
'MarcFran':'Marchant, François (-).  Sommier de fruiterie ',
'MarcNI':'Marchant, NI (-).   Marchand de vin ',
'MarcMaur':'Marchant, Maurice (-).  Potager, garde vaisselle Il vend son estat de gardevaisselle de ladicte dame à Nicolas Fillastre. Dans un autre acte, Marchand demeure à Amboise',
'MarePier':'Marennes (de), Pierre (-).  Marchant de chevaux à Paris dict Boileau',
'MargGeor':'Margeat, Georges (-).  Valet de chambre époux Reumes',
'MargJeha':'Margoutier, Jehan (-).  Officier du roi de Navarre Détroussé à Blois',
'MariChar':'Marie, Charles (-).  Pourvoyeur de boucherie et poissonnerie ',
'MariMich':'Marillac (de), Michel (-). sieur de Marillac Maitre des requetes auprès de Henri IV alors que ex ligueur',
'MariAnto':'Marin, Antoine (-).  Marchand à Liège ',
'MarsJacq':'Marseilles (de), Jacques (-).  Tappissier à Paris ',
'MartGuil':'Martin, Guillemette (-).  Femme de chambre Sur KK161 en 1577 une Jehanne Martin femme de chambre',
'MartJean':'Martin, Jehanne (-).  Femme de chambre Elle lui a prêté de l’argent à Namur',
'MascJeha':'Mascot, Jehan (-).  Marchand de chevaux et bourgeois de Paris ',
'MaspNI':'Masperaulte (de), NI (- ). sr de Masperaulte gentilhomme servant de la reine Ou Pasparraulte. Un Pierre de Masperaulte conseiller au Parlement en 1560, le même ? seigneur de Chennevières, greffier de Guyenne, et époux de Jacqueline Rebours (lien avec Jeanne et Marguerite Rebour ?) en 1564 mais déjà mort en 1563. Le même que Gabriel de Masperaulte pannetier en 1575 donc je le garde en 1577 séparément car Gabriel n’a pas de titre. Un autre Pierre de Masperaulte en 1579 : son fils ? Voir https://francearchives.fr/fr/agent/19383865',
'MaspGabr':'Masperaulte (de), Gabriel (-).   Pannetier ',
'MassMath':'Massot, Mathurin (-).  Linger Certainement de la Maison de la reine',
'MathAnto':'Matharel (de), Antoine (-).  Châtelain d’Usson Successeur de Villot',
'MathPier':'Matharel (de), Pierre (-).  Procureur de Marguerite ',
'MathJeha':'Mathey, Jehan (-).  Valet de chambre, appothicaire Procureur de Meraiz. Personnage à étudier',
'MathFran':'Mathieu, François (-).  Tailleur en l’écurie ',
'MaurRene':'Maurice, René (-).  Aide de fruiterie ',
'MauvLoys':'Mauvoisin, Loys (-).  Aide d’eschanconnerie ',
'MaynFran':'Maynard, François (-).  Ecrivain ',
'MediCath':'Médicis (de), Catherine (-).  Reine de France ',
'MediMari':'Médicis (de), Marie (-).  Reine de France ',
'MegrClau':'Megret, Claude (-).  Marchand suivant la cour de la reine ',
'MellNI1':'Melle Aulnay, NI (-). damoiselle Fille damoiselle ',
'MellNI2':'Melle de Beaulieu, NI (-). damoiselle Fille damoiselle, poétesse Peut-être une de Cossé , fille naturelle de Charles I ?',
'MellNI3':'Melle de Choisy, NI (-).  Fille d’honneur, Salonnière Lien avec Jacques de l’Hospital ?',
'MellNI4':'Melle de La Vernay, NI (-). Damoiselle Fille damoiselle Voir Madame de La Vernay ou La Vernee.',
'MellNI5':'Melle Du Fau, NI (-). Damoiselle Fille damoiselle ',
'MellNI6':'Melle Du Reze, NI (-).  Dame d’honneur ',
'MellNI7':'Melle Lacquet, NI (-).   RAS sur l’argent qu’elle remet à La Fère ',
'MellNI8':'Melle Myron, NI (-). damoiselle Fille damoiselle Voir famille Miron',
'MeraChar':'Merais, Charles (-).  Apothicaire Moisan dit Mérar. Ou Meraiz ou Merayz',
'MercJeha1':'Mercier, Jehan (-).  Gouverneur de damoiselle Sevyn Il a dû venir en Flandres ! De plus, Jehan Mathey reçoit ses arriérés de gages de 1576 comme procureur en son absence',
'MercJeha2':'Mercier, Jehan (-).  Portefaix de la chambre (porteur de coffres et meubles) et boucher ',
'MesmHenr':'Mesmes (de), Henri (-). sire de Roissy Chancelier superintendant Grande famille béarnaise. Il est remplacé par Pibrac',
'MeunMich':'Meung, Michel (-).  Fruitier ',
'MezaGuer':'Mezan (de), Guerin (-).  Chapelain ',
'MizaAnto':'Mizauld, Antoine (1510-1578).  Médecin ',
'MizeJean':'Mizere, Jean (-).  Cocher du second coche en 1577 écrit Mizere dans KK161',
'MizePier':'Mizere, Pierre (-).  Lacquais du corps, échanson en chef Garrisson  écrit son nom "Misère". De laquais, il passe à échanson !',
'MmeNI1':'Mme de Candalle, NI (-).  Dame   Voir les Foix Candale',
'MmeNI2':'Mme de Cossin, NI (-).  Dame   ',
'MmeNI3':'Mme de Florac, NI (-).  Dame   ',
'MmeNI4':'Mme de la Capelle, NI (-).  Dame   ',
'MmeNI5':'Mme de La Vernay, NI (-). Damoiselle Gouvernante des filles en 1577, une damoiselle de la Vernay la jeune également. Madame de La Vernay chez Garrisson mais madamoiselle dans les comptes.',
'MmeNI6':'Mme de Pibrac, NI (-).   Lien avec Pibrac ?',
'MmeNI7':'Mme de Riberac, NI (-).   ',
'MmeNI8':'Mme de Saignes, NI (-).  Dame d’honneur ',
'MmeNI9':'Mme de Sainte-Croix, NI (-).   ',
'MmeNI10':'Mme de Sieurac, NI (-).  Dame d’honneur épouse Lastic. Ligueuse',
'MmeNI11':'Mme de Thignouville, NI (-).  Dame d’honneur ',
'MmeNI12':'Mme de Villeclerc, NI (-).   Dame d’atour ',
'MollRene':'Mollineau, Renee (-).  Femme des filles damoiselles Ou Molineau. Procuratrice de Loyseau. Ancienne de la Maison',
'MougFran':'Mongouet, François (-).  Aide d’eschanconnerie Dict Fichu',
'MonsNI1':'Monsieur Bertier, NI (-).   Envoyé par Henri IV à Marguerite pour les papiers du divorce',
'GlymChar':'Glymes (de), Charles (-). sr de Fleurines  La reine l’a rencontré avec le comte de Lalain mais sans préciser où dans ces Mémoires. Wikipedia : Ce serait Charles de Glymes qui lui fournira une escorte jusqu’à Paris Villenfagne, H. de (1787). L’esprit des journaux françois et étrangers. Valade. Retrieved 2013-05-18 p. 255. Ce Charles de Glymes mourra célibataire. Donc la femme qui empêche la reine d’entrer est certainement sa belle-soeur Jeanne de Berlaimont femme de son frère cadet Jacques. https://books.google.fr/books?id=wt4kAJcjUgAC&pg=PA254&redir_esc=y#v=onepage&q&f=false et fille de Jean et petite-fille de Henri le Grand Maitre',
'MonsNI3':'Monsieur Dusaut, NI (-).  Avocat général à Bordeaux et chef du conseil de la Reine Certainement à partir de 1605',
'MontJean':'Montboissier-Beaufort (de), Jean Timélon (-1589). Marquis de Canillac Gouverneur d’Usson Il emprisonne Marguerite à Ibois et l’amène à Usson. Sa femme, Gilberte de Chabannes,  est une femme de Marguerite ? ce serait Jean de Montboissier mort en 1589 comme le dit Garrisson qui le nomme Jean de Beaufort. Il est le gendre de Charlotte de Vienne. Voir Solignat',
'MontClau':'Montdoucet (de), Claude (-). sire de Montdoucet Ambassadeur à Bruxelles Il est à l’origine du voyage de Spa pour Marguerite en proposant qu’elle accompagne Montespedon. Pour Eliane, il est du parti  de François d’Alençon. Il lui prête de l’argent pour son voyage en Flandres : 975 livres prix d’une chaine en or. Il fait des voyages à Bruxelles et en Hollande',
'MontPhil':'Montespedon (de), Philippe (-1578). Princesse de la Roche sur Yon, dame de Beaupréau  épouse de René de Montejean, maréchal de France puis de Charles de Bourbon, prince de La Roche-sur-Yon et duc de Beaupréau',
'MontAnne':'Montmorency (de), Anne (-1567). Duc de Montmorency Connétable Il est à Bayonne en 1565 voir Monluc https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k30882z/f275.item',
'MontChar1':'Montmorency (de), Charles (1537-1612). seigneur de Méru  troisième fils du connétable Anne de Montmorency et de Madeleine de Savoie',
'MontChar2':'Montmorency (de), Charlotte (-). Princesse de Condé  Epouse de Henri II de Bourbon-Condé',
'MontFran1':'Montmorency (de), François (1530-1579).  Maréchal de France fils aîné du connétable Anne de Montmorency et de Madeleine de Savoie, époux de Diane de Valois (la demi-soeur de Marguerite) maréchal depuis 1559',
'MontFran2':'Montmorency (de), Françoise (1566-après 1585).   Fille du baron de Fosseux, Pierre de Montmorency et de Jacqueline d’Avaugour. Dite la Fosseuse, maitresse de Henry de Navarre. Au service de la reine jusqu’en 1582 d’après Cooper',
'MontHenr':'Montmorency (de), Henry (-). Seigneur de Damville Gouverneur du Languedoc, maréchal Fils d’Anne et de Madeleine et frère de Charlotte mariée avec Charles de Valois comte d’Auvergne',
'MoreFrem':'Moreau, Fremyn (-).  chapelain ',
'MoreRave':'Morell (de), Raven (-). Comte d’Aubigny   Il conduit une délégation des Etats généraux à La Fère. Il serait chambellan du duc d’Alençon',
'MoreLeon':'Morette, Léonette (-).  Gouvernante des filles ',
'MoriMich':'Morin, Michel (-).  Aide de fruiterie ',
'MoriPasq':'Morin, Pasquier (-).  Sommier de la vaisselle ',
'MoriPier':'Morin, Pierre (-).  Maître de garde robe Il est à La Fère au retour.',
'MoriDeni':'Morizet, Denis (-).  Marchand de vin ',
'MornPhil':'Mornay (de), Philippe (-). Seigneur Duplessis-Mornay  Eliane le nomme Philippe Mornay, seigneur de Plessis-Marly',
'MoroGiov':'Moro, Giovanni (-).  Ambassadeur de Venise ',
'MortFiac':'Mortières (de), Fiacre (-).  Valet de chambre ',
'MottLeon':'Mottet, Leonard (-).  Tapissier à Liege ',
'MousJacq':'Mousset, Jacques (-).  Sommelier de panneterie ',
'MouyChar':'Mouy (de), Charles (-). Marquis de Mouy Gouverneur de Saint-Quentin Epoux de Catherine Suzannes. Il lui prête de l’argent voir KK161 et 162. Sa mère serait Charlotte de Chabannes',
'NassLoui':'Nassau (de), Louis (-). Comte de Flandres  Ou Ludovic ou Ludwig von Nassau, frère de Guillaume Ier d’Orange',
'NavaHenr':'Navarre (de), Henri III (1553-1610). puis Henri IV roi de France  Le futur Henri IV. Rencontre à Fontainebleau. Il quitte Poissy pour La Rochelle. a passé à la cour de France de nombreuses années de 1561 à 1568, faisant notamment partie du "grand voyage"',
'NeufNico':'Neufville (de), Nicolas (1542-1617). seigneur de Villeroy Secrétaire d’Etat commis aupres de Henri IV avec Sully. Eliane le dit duc de Villeroi. Voir l’historien Jérémy Ferrer Bartomeu. Il épouse Madeleine de L’Aubépine',
'NILoui':'NI, Louise (-).  Femme de chambre femme d’Armaignac',
'NINI1':'NI, NI (-).  Page Dict Sainct Michel. Il meurt ',
'NINI2':'NI, NI (-).  Fille d’honneur Petite fille de la dame de Curton',
'NINI3':'NI, NI (-). Dame de Roissy Dame d’honneur épouse du sire de Roissy, mouvance Bourbon-Albret',
'NINI4':'NI, NI (-).    Petite fille de Charlotte de Vienne d’après Garrisson mais impossible selon les dates',
'NINI5':'NI, NI (-).   Fils de Madame de La Vernay. Peut-être Richard de La Vernay pannetier en 1578',
'NIGuer':'NI, Guerin (-).  Fou de la reine ',
'NINI7':'NI, NI (-). Sr de Bellicaut maitre d’hotel ordinaire ou Bellicourt ? Bellecour ?',
'NILysa':'NI, Lysande (-).  Naine de la reine ',
'NISera':'NI, Séraphin (-).  Nain de la reine Compagnon de Lysande',
'NILyet':'NI, Lyette (-).  Naine de la reine Amie de Lysande',
'NISacr':'NI, Sacripan (-).  Nain de la reine ',
'NINI8':'NI, NI (-). Sire de Médranne  Homme du duc d’Alençon',
'NINI9':'NI, NI (-). Comtesse de Cramail  Jeanne d’Orbessan épouse d’Odet et belle-mère de Montluc ?',
'NINI10':'NI, NI (-). sieur de Beaumont  auprès d’Henri IV',
'NIJacq':'NI, Jacques (-).  joueur de luth ',
'NINI11':'NI, NI (-). sieur Du Bosq Maitre d’hotel ',
'NINI12':'NI, NI (-).  ambassadeur vénitien insulté par l’ambassadeur d’espagne Pierre de Tolède devant Marguerite à Paris dans son salon',
'NicoEmar':'Nicolaï, Emard (-).  Président à la Cour des comptes sa femme, veuve, prête de l’argent',
'NoaiHenr':'Noailles (de), Henri (-).   Beau-frère de Joseph de Lard et de Galard',
'NogaJean':'Nogaret de La Valette, Jean-Louis (1554-1642). Duc d’Épernon, seigneur de La Valette  fils de Jean de Nogaret et de Jeanne de Saint-Lary époux de Marguerite de Foix, futur duc d’Epernon en 1581. Favori du roi',
'OFran':'O (d’), François (1535-1594). Marquis d’O  Favori d’Henri III',
'OlieRaou':'Olier, Raoul (-).  Commis du receveur et controleur de l’écurie ',
'OradJacq':'Oradou (d’), Jacques (-). seigneur de Saint-Gervazy Maitre d’hotel Aussi Sénéchal de Clermont pour la Ligue dit Solignat. Il épouse la fille du sénéchal de Clermont dit Moisan',
'OrleFran':'Orléans-Longueville (d’), Françoise (vers 1544-1601). Princesse de Condé  2e épouse et Veuve de Louis Ier de Bourbon prince de Condé',
'OudaClau':'Oudart, Claude (-).  Sommier des bouteilles ',
'PagaPier':'Pagalde (de), Pierre (-).  Conseiller du roi et receveur général de finances à Rouen ',
'PallPier':'Palleau, Pierre (-).  Valet de chambre ',
'PallGuil':'Pallu, Guillaume (-).  Chapelain ',
'PapoLoys':'Papon, Loys (-).  Poète ',
'PardBlai':'Pardaillan (de), Blaise (-1572). Sieur de Lamothe-Gondrin Officier de Henri III de Navarre massacré à la St Barthélémy',
'PareAmbo':'Paré, Amboise (-).   Il fait le GT',
'PasqEtie':'Pasquier, Etienne (-).  Magistrat, poète ',
'PatiClau':'Patin, Claude (-).  maréchal des logis Chez Garrisson Valet de chambre',
'PaulNI':'Paul (de), NI (-).   avec Saint-Orens (joueur de luth ? doublon ? voir KK161)',
'PaulJean':'Paulle, Jehan (-).  Joueur de luth et valet de chambre ',
'PauzClau':'Pauzuel, Claude (-).  Sommelier d’eschanconnerie ou Panzuel',
'PeauRola':'Peaudeloup, Rolain (-).  Passementier à Paris ',
'PellLoys':'Pellon, Loys (-).  Aide de panneterie ',
'PennNI':'Pennactra, NI (-). sr de Pennactra Ecuyer tranchant ',
'PerrJeha':'Perou, Jehan (-).  Marchand pourvoyeur demeurant à Paris, associé à Sance. Voir aussi RD, MC/ET/CXVII/22/A',
'PerrClau':'Perreau, Claude (-).  Huissier de cuisine ',
'PetiPier':'Petit , Pierre (-).  Peintre à Paris ',
'PetiJeha':'Petitfrère, Jehan (-).  Valet de chambre ',
'PeyrFran':'Peyrusse Des Cars, François (-1595).   un des gentilhommes de la reine voir p. 117. Ce serait le frère aîné de Charles. Ereur de JG, c e serait Jacques. ',
'PeyrChar':'Peyrusse Des Cars (de), Charles (1522-1614).  Evêque de Langres ou d’Escars. Frère de François de Pérusse comte d’Escars. Il prête de l’argent à la reine pour son voyage en Flandres. ll prend le Laurageais à la reine qui ne lui sera rendu en 1601 voir Moisan p. 118',
'PeyrJacq':'Peyrusse Des Cars (de), Jacques (-).   voir Jean ci-dessous',
'PeyrJean':'Peyrusse Des Cars (de), Jean (après 1517-1595). Seigneur Des Cars,comte de Lavauguyon, prince de Carency  grand ami de la duchesse d’Uzès. Il s’agit de Jacques selon Guessard. Jean est le cousin de Charles et François. S’il s’agit de Jacques, ce serait le frère de François et Charles. Il serit le gentilhomme de Garrisson mais introuvable dans les comptes. Jacques est le demi-frère de François, Charles et Anne l’éveque de Lisieux que la reine cite dans les Mémoires',
'PichArth':'Pichon, Arthur (-).  Marchand de vin ',
'PicqPier':'Picquet (de), Pierre (-avant 1577). Sr de Wideville [Videville ?] Chancelier superintendant, General et intendant des finances  Epoux de Marguerite Guyot. conseiller, maître d’hôtel et intendant des finances et maison de la Reine de Navarre dans l’invetnaire après décès dont son épouse est executeresse voir https://www.geneanet.org/registres/view/42570/142?individu_filter=17133970',
'PierBert':'Pierre-Buffière (de), Bertrand (-). seigneur de Genissac  ',
'PinaPier':'Pinagrier, Pierre (-).  Peintre et vitrier à Paris ',
'PinaHugu':'Pinard, Hugues (-).  Secrétaire ',
'PineJeha':'Pineau, Jehan (-avant 1577).  Fruitier Sa veuve est Louise Desprez',
'PitaElie':'Pitard, Elie (-).  Aumonier et écrivain ',
'PoitDian':'Poitiers (de), Diane (-). Duchesse de Valentinois et Etampes  ',
'PommMich':'Pommereu, Michel (-).  Secrétaire, Conseiller des roi et reine de Navarre et receveur général de leurs terres des Flandres et Picardie ou Pomereu. "Un fieffé voleur" dit Garrisson en lien avec Charpentier. Secrétaire en 1577 puis Trésorier des domaines, conseiller, receveur général des finances en Picardie',
'PorcAnto':'Porcher, Antoine (-).  Maitre vitrier à Paris ',
'PoulAmya':'Poulet, Amyas (-).  Ambassadeur d’Angleterre  ',
'PoulRene':'Poullain, René (-).  Enfant de cuisine ',
'PoupPreg':'Poupine, Pregent (-).  Sommelier de panneterie ',
'PoutNico':'Poutaine, Nicolas (-).  Officier du roi de Navarre Détroussé à Blois',
'PrelPier':'Prelat, Pierre (-).  Valet des filles damoiselles ',
'PreuPasc':'Preudhom, Pascal (-).  Maitre queux ',
'PrevRobe':'Prevost, Robert (-).  Marchand   ',
'PrevLoui':'Prévost, Louis (-). Baron de Sansac Maitre particulier ',
'ProuJeha':'Proust, Jehan (-).  Marchand pourvoyeur demeurant à Paris',
'PuteNico':'Putel, Nicolas (-).  Huissier de salle ',
'RaciPier':'Racine, Pierre (-).  Confiturier Base magistrat de 1650. Son fils Charles sera conseiller au parlement, belle ascension à partir de la marchandise, puis serviteur puis secrétaire du roi donc noble. Marguerite n’est pas seulement une mécène, elle favorise l’ascension sociale de ses serviteurs',
'RagoNI':'Ragois, NI (-).  Joueur de harpe ',
'RaguGauc':'Raguier, Gaucher (-). sr de Migennes Pannetier ',
'RapiNico':'Rapin, Nicolas (-).  Poète ',
'RaspGuil':'Raspault, Guillaume (-).  Joueur de luth et valet de chambre Ils sont deux frères. Raspot dans KK161 et Raspaud dans KK//162',
'RaspJean':'Raspault, Jean (-).  Valet de chambre ',
'ReboMarg':'Rebours, Marguerite (-1582). damoiselle Fille d’honneur Maitresse de henry de navarre. Dans les Mémoires, elle meurt en 1582 à Chenonceaux. Sur Internet en 1610 sic ! Son père serait Guillaume de Rebours Président au Parlement de Calais. Autre posibilité : Guillaume Président de la Cour des Aides de Paris serait son frère ? A Vérifier. Recherche sur les Rebours infructueuses.',
'ReboJean':'Rebours, Jehanne (-). damoiselle Fille damoiselle Deux Rebours : soeurs ? ou erreur dans les comptes sur le prénom',
'RegnMich':'Regnard, Michel (-).  Marchand de draps de soye à Tours ',
'RegnNico':'Regnauld, Nicolas (-).  Vertugallier ',
'RegnMath':'Regnier, Mathurin (-).  Poète ',
'ReumIsab':'Reumes (de), Isabeau (-).  Femme de chambre épouse Margeat',
'RichEtie':'Richomme, Etienne (-).  Eperonnier et bossetier en l’écurie ',
'RobeJean':'Robert, Jeanne (-).   ou Jeanne de Lignerac. soeur de Marzé épouse Dat. Voir ROBERT',
'RobeFran':'Robert, François (-). Seigneur de Lignerac Bailli d’Auvergne, lieutenant de la Haute-Auvergne Il participe au coup de force de Marguerite à Agen. Frère de Marzé. Sa femme est dame d’honneur de la reine à Agen. Membre d’une puissante famille noble de Haute-Auvergne, François ROBERT de Lignerac gouverneur d’Aurillac est capitaine des gardes de la reine  Elisabeth d’Autriche, lieutenant du roi en Haute-Auvergne en 1587, commandant d’une compagnie de cent-vingt chevaux-légers et enfin chevalier de l’Ordre du roi (voir Solignat)',
'RobeGilb':'Robert, Gilbert (-1585). seigneur de Marzes Gouverneur de Carlat Marcé ou Marzé, Frère de Lignerac. Il meurt à l’automne 1585',
'RobePant':'Robert, Pantaleon (-). du Cambon  ',
'RochNico':'Rochon, Nicolas (-).  Lacquais pour les filles damoiselles ',
'RodeNI':'Rodelle, NI (-). sieur de Rodelle  il suit Marguerite à Paris',
'RomyJeha':'Romyan, Jehan (-).  Boulanger ou Rommyan',
'RonsPier':'Ronsard (de), Pierre (-).  Poète ',
'RoquAnto':'Roquelaure (de), Antoine (-). Baron de Roquelaure  ami d’Henri IV',
'RousFran':'Rousselet, François (-).  Trésorier, Contrôleur général RD : en 1587',
'RouvJeha':'Rouveau, Jehan (-).  Nattier à Paris ',
'RosePier':'Roze, Pierre (-).  Brodeur, valet de chambre il demeure à Amboise',
'RyeMarc':'Rye (de), Marc (-). Marquis de Varambon Gouverneur de Gueldre ou Varembon. Il est l’amant de Hélène de Tournon. épouse Dorothée (morte 1587) fille de François duc de Lorraine épouse d’Eric duc de Brunswick puis après 1584 de Varembon',
'RyeFerd':'Rye (de), Ferdinand (-).  Abbé puis archevêque de Besançon, gouverneur de Bourgogne Dit Le jeune Balançon. Philibert le frère aîné est baron de Balançon et marié avec Claude de Tournon sœur d’Hélène. Mariejol dit que c’est Philibert et non Ferdinand qui est le jeune Balançon sic ! impossible car Ferdinand est bien le gouverneur de Bourgogne',
'SabaFran':'Sabathier, François (-).  Conseiller du roi et tresorier RD : Toulouse',
'SainLoui':'Saint-Gelais de Lansac, Louis (-). Baron de la Motte Saint Héray  Marguerite et Henri retrouvent Catherine chez lui en Saintonge en 1582   Garrisson le nomme Louis de Lézignan de Saint Gelais sire de Lansac',
'SainNI':'Saint-Orens, NI (-).   Il est avec de Paul',
'SainGuil':'Saint-Pons (de), Guillaume (-).  Pannetier Fils de Honoré Le Chantre donc Guillaume Le Chantre sire de Saint-Pons ?',
'SaluGuil':'Saluste (de), Guillaume (1544-1590). Sire de Bartas  Eliane le nomme Guillaume Salluste comte de Bartas. Plantey : "Catherine de Bourbon se voit également offrir par son frère La Sepmaine ou Création du monde, un ouvrage scientifique écrit par le poète et astrologue de la cour de Navarre Guillaume de Saluste Du Bartas qui reconnaît et décrit la puissance des corps célestes sur le monde et le microcosme lire Frank Lestringant, La Quinzaine Du Bartas. Lire La Sepmaine, La Seconde Semaine et Les Suittes, Paris, Classiques Garnier [Géographies du monde], 2021,',
'SalvAnto':'Salviati, Antonio Maria (-).  Ambassadeur du Vatican ',
'SalvFran':'Salviati, François (-).  Premier Ecuyer d’écurie, grand maître de l’ordre des Hospitaliers de Saint-Lazare Grand maitre de l’ordre des hospitaliers de St Lazare et parent de Catherine de Medicis, huguenot. Dans KK//161 il est nommé sr chevalier Salviati. Achibald est donné par Garrisson. Eliane dit François que je confirme',
'SancJeha':'Sance, Jehan (-).  Marchand pourvoyeur demeurant à Paris, associié à Jehan Perou',
'SansLoys':'Sanson, Loys (-).  Passementier à Paris ',
'SaulGuil':'Saulnier, Guillaume (-).  Peintre ',
'SavoEmma':'Savoie (de), Emmanuel Philibert (-). Duc de Savoie  Epoux de Marguerite la tante de Marguerite',
'SavoHono':'Savoie (de), Honorat (1520-1580). marquis de Villars,comte de Tende et de Sommerive Maréchal, lieutenant du roi en Guyenne ',
'SavoJacq':'Savoie-Nemours (de), Jacques (-1585). Duc de Nemours  Il meurt en juin 1585. Pour le GT, voir https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k30882z/f275.item',
'ScalJose':'Scaliger, Joseph (-).   Savant et humaniste. Il l’a connu à Nérac',
'SeguAnto':'Séguier, Antoine (-).  Gens de conseil Ancêtre de Pierre (voir ND). Le nom s’écrit Seguyer dans KK161 et Seguier dans kk::&§é. Maitre des requêtes; Secrétaire en 1577',
'SeguJerô':'Séguier, Hierosme (-).  Officier d’écurie, conseiller et secrétaire des finances Ancêtre de Pierre (voir ND). Il voyage en permanence. Le nom s’écrit Seguyer dans KK161.',
'SensDomi':'Sensac, Dominique (-).  Aide palefrenier ',
'SevrMich':'Sevre (de), Michel (-).  Grand prieur de Champagne,Ambassadeur en Angleterre ',
'SevyNI':'Sevyn, NI (-). damoiselle  Famille Sevyn du parlement de Paris ? Elle a un gouverneur avec elle',
'SimiJean':'Simier (de), Jean (-1588). baron de Saint-Marie maître de la garde robe du duc d’Alençon ',
'SoreRobe':'Sorel, Robert (-avant 1577).  Huissier de cuisine Pension à sa veuve non nommée',
'SouvGill':'Souvray (de), Gilles (1540-1626). Marquis de Courtenvaux Maréchal de France favori d’Henri III grand maître de sa garde robe',
'SpinAnto':'Spineli, Antoine Marie (-).  Commis du roi ',
'SterJean':'Sterpin, Jean (-).  Conseiller et médecin de la reine ',
'StroPhil':'Strozzi, Philippe (-).  Ambassadeur ',
'StuaMari':'Stuart, Marie (-). Reine d’Ecosse  ',
'SublClau':'Sublet, Claude (-).  Maitre particulier  ',
'SurcVinc':'Surcin, Vincent (-).  Maréchal de salle des filles damoiselles ',
'SuroBern':'Suron, Bernard (-).  Bourgeois de Paris Il alimente en vin Marguerite et son train. Il est procureur de Le Mareschal pour ses gages de 1574 !',
'SuzaCath':'Suzanne (de), Catherine (-). Comtesse de Cerny, Marquise de Mouy  Epouse de Charles marquis de Mouy. Marguerite lui fait beaucoup de cadeaux !',
'TannNico':'Tanneguy, Nicolas (-).  Gens de conseil. Avocat au parlement de Paris, procureur général dans le conseil d’Usson ',
'TardMill':'Tardiveau, Milles ? (-).  Controleur et clerc d’office ',
'TaspGuil':'Taspaud, Guillaume (-).  Valet de chambre et joueur de luth ',
'TestSymo':'Testu, Symon (-).  Conseiller du roy et receveur général de ses finances estably audict Tours ',
'ThelChar':'Theligny (de), Charles (-). seigneur de Theligny   époux de Louise de Coligny, fille de l’amiral. Mort à la St Barthélémy',
'ThibAdri':'Thibault (de), Adrienne (-).  Marchande de soie ',
'ThioJeha':'Thion, Jehan (-).  Capitaine de charroy de l’écuirie dict Provenchere',
'ThorMelc':'Thorigny (de), Melchiore (-). Comtesse de Vermont Fille damoiselle puis Dame d’honneur épouse de Olivier di Diovaio  et  https://it.wikipedia.org/wiki/Melchiore_di_Thorigny Elle reste à Usson d’après Moisan',
'ThouAnn':'Thou (de), Anne (-1584). dame de Cheverny Dame d’honneur Philippe Hurault comte de Cheverny qui épouse Anne de Thou. Dans les comptes, elle est madame de Cheverny',
'ThouJacq':'Thou (de), Jacques-Auguste (-).   ',
'ThouAndr':'Thoulouze, André (-).  Procureur de E. Le Riche, marchande Procureur de E. Le Riche',
'TolèPier':'Tolède (de), Pierre (-).  Ambassadeur d’Espagne ',
'TourFran':'Tournon (de), François (1489-1562).  Cardinal Diplomate lettré',
'TourHele':'Tournon (de), Hélène (1559 ?-1577).  Fille damoiselle Fille de Claude de La Tour et Just de Tournon. A Liège, elle y meurt d’un chagrin d’amour, (18 ans ?), histoire reprise par Shakespeare (Ophélie dans Hamlet) https://www.ledauphine.com/culture-loisirs/2020/08/10/la-legende-d-helene-de-tournon-morte-d-un-chagrin-d-amour Elle est enterrée aux FF Mineurs dit https://books.google.fr/books?id=wt4kAJcjUgAC&pg=PA254&redir_esc=y#v=onepage&q&f=false p. 245. Voir la note 2 p. 245 sur un livre qui raconte son histoire. OU encore https://books.google.fr/books?id=vDY4AAAAMAAJ&vq=%22marguerite%20de%20valois%22&hl=fr&pg=PA416#v=onepage&q=perusse&f=false p. 438',
'TourNI':'Tournon (de), NI (-).   Pour Garrisson, Claude de La Tour ? Non plutôt Tournon la jeune (voir Lauzun) de la maison de Marguerite',
'ToutRich':'Toutin, Richard (-).  Joaillier parisien créancier',
'TrabGobe':'Traboullet, Gobert (-).  Fourrier et Argentier en l’écurie ',
'TrouDeni':'Trouvé, Denis (-).  Gens de conseil ',
'TrouPier':'Trouvé, Pierre (-).  Gens de conseil ',
'TuppRene':'Tuppin, René (-).  Apothicaire ',
'TurgRene':'Turgis, René (-).  Valet de fourière ',
'TutoMart':'Tuton, Martin (-).  Ayde à l’écurie ',
'TutyNI':'Tuty, NI (-).  Ecuyer Sert d’agent de liaison avec le duc d’Alençon',
'UrfeAnne':'Urfé (d’), Anne (-).  Auteur Il dédicace Histoire de Suzanne. Marié à Diane de Chateaumorand',
'UrfeAnto':'Urfé (d’), Antoine (-).  Poète Frère d’Honoré',
'UrfeHono':'Urfé (d’), Honoré (-).  Ecrivain Peut-être déjà à Usson  ? oui confirmé par Solignat et Moisan',
'VallClau':'Vallon, Claude (-).  Valet des pages ',
'ValoChar':'Valois (de), Charles (-). Comte d’Auvergne  Fils illégitime de Charles IX et héritier de Catherine de Médicis',
'VassBlai':'Vassot, Blaise (-).  Serrurier à Paris ',
'VateJean':'Vatel, Jean (-).  Ecrivain ',
'VauhJeha':'Vauhardy, Jehanne (-).   Veuve de Loys Le Cocq',
'VendCesa':'Vendome (de), César (-).   fils de Henri IV et Gabrielle',
'ViauTheo':'Viau (de), Théophile (1590-).  Ecrivain ',
'VienAdam':'Vienne (de), Adam (-).  menuisier ',
'VienChar':'Vienne (de), Charlotte (-). Dame de Curton Gouvernante, Première dame d’honneur Elle n’apparait pas dans les comptes de 1577. Illustre lignage (Garrisson se trompe dans la généalogie voir Chabannes). D’après Wikipedia, elle serait morte en 1575 sic ! encore vivante en 1585 voir https://francearchives.fr/fr/facomponent/92cfe1f28cf5d1b2fec7df51f900d75c448a13c3',
'VienJean':'Vienne (de), Jean-Antoine (-). sire de Clervant Emissaire de Henri de Navarre Garrisson le prénomme Claude-Antoine ! Elle doit avoir raison voir le livre à la bnf de Roger Mazauric',
'VillNI':'Villars, NI (-).  Chanteur amant de Marguerite de 1593 à 1615 dit Moisan',
'VillRene':'Villequier (de), René (vers 1519-1590). Baron de Clairvaux   En 1577 dans les comptes KK//162 un monsr de Villequier. Favori du roi? Il a un passepartout',
'VillBapt':'Villeroys, Baptiste (-).  Porteur en cuisine ',
'VillFran':'Villot, François (-).  Gouverneur du château d’Usson François Villot de Bois Visant ? son successeur est Matharel',
'VinaRaym':'Vinaigre, Raymond (-).  aide échanson Promotion sociale comme Misère',
'VincMich':'Vincent, Michel (-).  Marchand à Paris ',
'VivoJean':'Vivonne (de), Jeanne (vers 1511-1583). Baronne de Dampierre Dame d’Honneur ? Mère de la duchesse de Retz. Tante de Brantôme, amie de Marguerite, épouse de Claude de Clermont baron de Dampierre, fille d’André de Vivonne et de Louise de Daillon du Lude',
'VolaJeha':'Volaton, Jehan (-).  Aide de panneterie ',
'VollAndr':'Vollaton, Andree (-).  Femme de chambre ',
'VolvPhil':'Volvire (de), Philippe (1534-1585). Marquis de Ruffec  époux d’Anne de Daillon',
'VyarJacq':'Vyard, Jacques (-).  Secrétaire des finances de Marguerite Il contresigne une lettre le 22/08 à Liège. Il est nommé Nicolas chez Garrisson',
'WartFran':'Warty, Françoise (-). dame de Picquigny Dame d’honneur Huguenote ? ancienne dame d’honneur de Catherine de Médicis. Elle épouse Charles d’Ailly seigneur de Picquigny DCD en 1567 à la bataille de St Denis. CzK la nomme Ouarty',
'YsorJean':'Ysoré (d’), Jean (-). seigneur d’Armagnac Premier valet de chambre de Henri ',
'YvonJacq':'Yvon, Jacques (-).  Huissier de salle En 1580 il est huissier de chambre',
}

let wikidataIds = {




'AlbrHenr':'Q317506',
'AlbrJean':'Q229286',





'AmyoJacq':'Q462371',
'AndoDian':'Q93945',
'AngeNico':'Q3340885',





'AubiAgri':'Q334950',

'AudiVita':'Q3561159',

'AutrElis':'Q164512',
'AutrJuan':'Q157107',
'AvanGuy':'Q3120254',






'BailJeha':'Q3176750',
















'BeauRena':'Q3424972',







'BellPomp':'Q3396109',



'BerlChar':'Q2316636',


'BerlLoui':'Q3160997',


'BertJea1':'Q21634619',
'BertJea2':'Q21634619',

'BethMaxi':'Q379953',












'BiraRene':'Q921075',



'BoniJose':'Q1924885',








'BourAnto':'Q269239',
'BourCath':'Q268652',
'BourChar':'Q577912',

'BourHenr2':'Q3132231',

'BourMari':'Q635315',





'BourPier':'Q733270',




'BracPier':'Q3387464',




'BrulNico':'Q3340156',

'BuadAnto':'Q16824833',





'BusbOgie':'Q647633',


















'CastMich':'Q599082',

'ChabFran':'Q110026859',






























'ClerLou1':'Q3263855',
'ClerClau':'Q1643060',
'ClerLou2':'Q1872083',

'ClevHenr':'Q289646',

'CobhHenr':'Q17512911',

'CoefNico':'Q942866',
'ColiGasp':'Q204975',




'ConsJacq':'Q109633998',


'CoquClau':'Q2977207',

'CorbJacq':'Q3158568',










'CroyChar':'Q1832646',
'CroyPhil':'Q721509',



















'DeimPier':'Q23992747',


'DelaPhil':'Q33104676',




'DepaVinc':'Q244413',
'DesgNico':'Q3340249',


'DespPhil':'Q605064',








'DommDian':'Q3026248',







'DufaGuy':'Q3121749',

















'DumoPierr':'Q3384862',
'DumoCosm':'Q47092670',
'DuplScip':'Q3475906',








'EscoJacq':'Q59832012',


'EsteAnne':'Q563705',
'EstrGabr':'Q234911',
'EyquMich':'Q41568',






'FerrNico':'Q46691090',







'FoixFra1':'Q450749',








'FranClau1':'Q229208',
'FranDian':'Q113422',
'FranFran1':'Q318380',



'FranHenr1':'Q53448',

'FranRene':'Q235841',




'FranMarg2':'Q220845',
'FranMari':'Q463082',


'FranMarg':'Q220845',



'GadaGuil':'Q3120331',


'GarnClau':'Q2977441',




'GaulFran':'Q95268406',




'GessJean':'Q3175482',







'GondAlbe':'Q1968726',




'GonzLudo':'Q969113',
'GonzChar':'Q969658',

'GoulJean':'Q16855908',

'GourMari':'Q469087',













'GroeGera':'Q707093',









'GuisFerr':'Q87068360',









'HarlJacq':'Q3160289',











'HumiJacq':'Q28493903',
'HuraPhil':'Q3380036',



'JamyAmad':'Q1958154',


'JoubLaur':'Q723967',
'JoyeGuil':'Q1348795',
'JoyeAnne':'Q565927',



'LHosMich':'Q551804',










'LaMMarg':'Q526718',



'LanoFran':'Q1451253',


'LaRoFran':'Q1345293',



'LaTClau':'Q5129310',
'LaTHenr':'Q966628',







'LalaFran':'Q22247013',
'LalaPhil':'Q2558953',
'LalaEmma':'Q2276154',













'LassBlai':'Q378025',








'LeFGuy':'Q3121930',


'LejeClau':'Q493688',

























'LenoPhil':'Q1651798',






'LignChar':'Q555434',
'LignMarg':'Q102861841',





'LorrChar1':'Q505040',
'LorrHenr1':'Q704178',





'LorrLoui':'Q225411',

'LossJean1':'Q3175538',
'LossJean2':'Q3175538',
'LouvChar':'Q2960628',




'MailMarc':'Q3288518',
'MainFran':'Q1238691',
'MalhFran':'Q358574',









'MarcNI':'Q18684475',





'MariMich':'Q3311197',














'MaynFran':'Q1238691',
'MediCath':'Q131552',
'MediMari':'Q182021',












'MesmHenr':'Q55903338',


'MizaAnto':'Q2857368',




















'MontClau':'Q112274065',
'MontPhil':'Q42887236',
'MontAnne':'Q356952',

'MontChar2':'Q260837',
'MontFran1':'Q580292',
'MontFran2':'Q94282',
'MontHenr':'Q1605895',





'MoriPier':'Q7179217',

'MornPhil':'Q944098',





'NassLoui':'Q700300',
'NavaHenr':'Q936976',





















'NogaJean':'Q667104',
'OFran':'Q2696414',







'PapoLoys':'Q3264562',


'PasqEtie':'Q290040',











'PeyrFran':'Q3086298',
'PeyrChar':'Q2960679',









'PoitDian':'Q276010',









'PrevLoui':'Q18533853',





'RapiNico':'Q3340728',






'RegnMath':'Q1238646',









'RonsPier':'Q49752',
'RoquAnto':'Q2856931',



'RyeMarc':'Q75291135',
'RyeFerd':'Q3068694',




'SaluGuil':'Q2087052',






'SavoHono':'Q87820916',
'SavoJacq':'Q2579854',
'ScalJose':'Q315163',
'SeguAnto':'Q85852700',




'SimiJean':'Q22998028',

'SouvGill':'Q3106589',


'StroPhil':'Q1414020',
'StuaMari':'Q131412',













'ThouJacq':'Q1312086',


'TourFran':'Q459338',
'TourHele':'Q86664578',









'UrfeAnne':'Q15617069',

'UrfeHono':'Q358491',






'ViauTheo':'Q462644',




'VillRene':'Q16146614',




'VivoJean':'Q102836317',
}

let internalBdIds = {}
Object.keys(wikidataIds).forEach(function(e){
  internalBdIds[wikidataIds[e]] = e;
})

function findIdentifier(classes){
  let result = "";
  classes.split(" ").forEach(function(c){
    // Choose wikidata id if found
    if(c[0] == "Q"){
      result = c
    }
    // Choose internal database id if found
    if(c in wikidataIds || c in infobulle){
      result = c
    }
  })
  return result;
}

    //=================================================
    //Code in the block below from https://stackoverflow.com/questions/45309447/calculating-median-javascript
    function median(numbers) {
        const sorted = numbers.slice().sort((a, b) => a - b);
        const middle = Math.floor(sorted.length / 2);

        if (sorted.length % 2 === 0) {
            return (sorted[middle - 1] + sorted[middle]) / 2;
        }

        return sorted[middle];
    }
    //=================================================

    //=================================================
    //Code in the block below from https://query.wikidata.org/
    class SPARQLQueryDispatcher {
        constructor(endpoint) {
            this.endpoint = endpoint;
        }

        query(sparqlQuery) {
            const fullUrl = this.endpoint + '?query=' + encodeURIComponent(sparqlQuery);
            const headers = { 'Accept': 'application/sparql-results+json' };

            return fetch(fullUrl, { headers }).then(body => body.json());
        }
    }

    const endpointUrl = 'https://query.wikidata.org/sparql';
    //=================================================

    document.addEventListener("DOMContentLoaded", function () {
            wikidataItems = {};

            // Get all links to Wikipedia or Wikidata pages
            // => have a : in second position
            document.querySelectorAll("span").forEach(e => {
                if(e.classList.contains("persName")){
                  let classes = e.getAttribute("class");
                  let identifier = findIdentifier(classes);
                  if(identifier != ""){
                     if(identifier[0]=="Q"){
                       wikidataItems[identifier] = {};
                     } else {
                       if(identifier in wikidataIds){
                         wikidataItems[wikidataIds[identifier]] = {}
                       } else {
                         console.log("!!! missing Wikidata identifier for " + identifier);
                       }
                     }
                     if(identifier in denomination){
                       if(!(e.innerHTML in denomination[identifier])){
                         denomination[identifier][e.innerHTML] = 1;
                       }
                     } else {
                       denomination[identifier] = {}
                       denomination[identifier][e.innerHTML] = 1
                     }
                  }
                }
                /*
                let title = e.getAttribute("title");
                if (title != null && title[1] == ":") {
                    let name = title.substring(2);
                    // Link to a wikidata element
                    if (title[0] == "d" && !(name in wikidata)) {
                        wikidata[name] = {};
                    }
                    // Link to a Wikipedia page
                    if (title[0] == "w") {
                        if (!(name in wikipedia)) {
                            wikipedia[name] = {};
                        }
                    }
                }
                */
            });
            //console.log(wikipedia)
            // Get wikidata elements from Wikipedia pages
            let pages = ""
            Object.keys(wikidataItems).forEach(page => {
                pages += `wd:${page} `;
            })
            const sparqlQuery = `#Éléments Wikidata d’articles Wikipédia
            SELECT ?lemma ?item ?itemLabel ?coordinates ?picture WHERE {
  VALUES ?item {
      ${pages}
  }
  OPTIONAL {
    ?sitelink schema:about ?item;
    schema:isPartOf <https://fr.wikipedia.org/>;
    schema:name ?lemma.
  }
  OPTIONAL { ?item wdt:P18 ?picture. }
  OPTIONAL { ?item wdt:P625 ?coordinates. }
  SERVICE wikibase:label { bd:serviceParam wikibase:language "fr,en,it,de,nl". }
}`;
            console.log(sparqlQuery);
            console.log(denomination);
            const queryDispatcher = new SPARQLQueryDispatcher(endpointUrl);
            queryDispatcher.query(sparqlQuery).then(data => {
                console.log(data.results.bindings);

                // Gallery creation
                document.querySelector("#galleryDiv").classList.remove("cache");
                document.querySelector("#galleryDiv").innerHTML = "<h2>Gallerie</h2>"

                // Get wikidata info corresponding to Wikipedia links
                data.results.bindings.forEach(result => {
                    let wikidataId = /http:\/\/www.wikidata.org\/entity\/(.*)/i.exec(result.item.value)[1]
                    // if the wikidata element has a picture, save its infos for later
                    if (result.picture != undefined) {
                        if (!(wikidataId in wikidataItems)) {
                            wikidata[wikidataId] = {};
                            console.log("ok" + wikidataId)
                        }
                        wikidataItems[wikidataId].image = result.picture.value;
;
                        //wikidataItems[wikidataId].wikipedia = result.lemma.value;
                    }
                    if(wikidataId in wikidataItems){
                      wikidataItems[wikidataId].name = result.itemLabel.value;
                    }
                    if (result.coordinates == null) {
                            document.querySelector("#galleryDiv").appendChild(document.createElement("a"));
                            if (result.picture != null) {
                               document.querySelector("#galleryDiv").lastElementChild.appendChild(document.createElement("img"));
                            } else {
                               document.querySelector("#galleryDiv").lastElementChild.appendChild(document.createElement("b"));
                            }
                            if (result.lemma != null) {
                               document.querySelector("#galleryDiv").lastElementChild.setAttribute("href", "http://fr.wikipedia.org/wiki/" + result.lemma.value);
                            }
                            document.querySelector("#galleryDiv").lastElementChild.setAttribute("target", "_blank");
                            document.querySelector("#galleryDiv").lastElementChild.setAttribute("title", result.itemLabel.value);
                            if (result.picture != null) {
                            document.querySelector("#galleryDiv").lastElementChild.lastElementChild.setAttribute("src", result.picture.value);
                            document.querySelector("#galleryDiv").lastElementChild.lastElementChild.setAttribute("class", "thumbnail");
                            document.querySelector("#galleryDiv").lastElementChild.lastElementChild.setAttribute("alt", result.itemLabel.value);
                            } else {
                            document.querySelector("#galleryDiv").lastElementChild.lastElementChild.innerHTML = result.itemLabel.value;
                            }
                            if(wikidataId in internalBdIds){
                              if(internalBdIds[wikidataId] in denomination){
                                wikidataId = internalBdIds[wikidataId]
                              }                              
                            }
                            if(wikidataId in denomination){
                              document.querySelector("#galleryDiv").lastElementChild.innerHTML += "<br>"+Object.keys(denomination[wikidataId])+"<br><br>"
                            }
                    }                        
                })
                // End of wikidata result processing

                // Add tooltips to the text
                document.querySelectorAll("span").forEach(e => {
                    let title = e.getAttribute("title");
                    let classes = e.getAttribute("class");
                    let identifier = findIdentifier(classes);
                    let name = ""
                    let picture = ""
                    if(identifier != ""){
                      if(identifier[0]=="Q"){
                        name = wikidataItems[identifier].name;
                        picture = wikidataItems[identifier].image;
                      } else {
                        if(identifier in infobulle){
                          name = infobulle[identifier];
                        }
                        if(identifier in wikidataIds){
                          if( wikidataItems[wikidataIds[identifier]].image != undefined){
                            picture = wikidataItems[wikidataIds[identifier]].image;
                          }
                        }
                      }
                    }
                    if(picture != ""){
                       e.innerHTML = e.innerHTML + `<em><span></placeName><b>${name}</b><br><img src="${picture}" alt="${name}"></em>`;
                    } else {
                       e.innerHTML = e.innerHTML + `<em><span></placeName><b>${name}</b></em>`;
                    }
                });

            });
            //console.log(wikidata);

   })
</script>
</body>
</html>